\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=3cm,top=3cm,bottom=3cm,bindingoffset=5mm]{geometry}

\newcommand{\definition}[1]{Definition \textbf{#1}:}
\newcommand{\eur}{\text{\euro}}

\newcommand{\datum}[1]{
\begin{flushright}
\date{#1}
\end{flushright}
}

\newcommand{\centergr}[2]{
\begin{center}
\includegraphics[width=#1\linewidth]{Bilder/#2}
\end{center}
}

\newcommand{\changefont}{\fontsize{9}{11}\selectfont}

\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\changefont \slshape \leftmark}
\fancyhead[R]{\changefont \slshape \rightmark}
\fancyfoot[R]{Letzte Änderung: \today}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\pagestyle{fancy}

\title{Projektmanagement}
\author{Philipp von Perponcher}
\date{17.03.2020}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents

\newpage
\datum{17.03.2020}
\section{Grundlagen}
\subsection{Merkmale eines Projekts}
Es sind drei Kategorien der Leistungserstellung definiert:
\begin{itemize}
\item \textbf{Routineaufgaben}:\\
Hoher Wiederholungsgrad, Ausgangslage, Aktivitäten und Ziel bekannt, nur unbedeutende Unsicherheiten in der Zielerreichung.\\
\textit{Bsp.: Beschaffung von Teilen, Führen einer Registratur, Betrieb einer Anlage, Serienfertigung}
\item \textbf{Projekte}:\\
Einmalige, vernetzte Abläufe, wobei Ausgangslage und Ziel bekannt, Aktivitäten zum Teil noch offen, wesentliche Unsicherheiten in der Zielerreichung.\\
\textit{Bsp.: Produktentwicklung, Umstellung der IT, Bau einer komplexen Anlage}
\item \textbf{Programme}:\\
Parallel und sequentiell vernetzte Einzelprojekte, Ergebnis in Form allgemeiner Zielvorstellung definiert, Einzelprojekte noch weitgehend offen.\\
\textit{Bsp.: Einführung von TQM \footnote{Total Quality Management}, Aufbau eines neuen Marktes, Förder-Programme}
\end{itemize}
\ \\
Ein Projekt hat folgende Merkmale:
\begin{itemize}
\item \textbf{Zielvorgabe}
\begin{itemize}
\item Projektauftrag mit Vorgehens-, Ergebnis- und Qualitätszielen
\end{itemize}
\item \textbf{Restriktionen}
\begin{itemize}
\item Festgelegte Start- und Endzeitpunkte
\item Begrenzte Personalressourcen in Bezug auf Mitarbeiteranzahl und -fähigkeiten
\item Vorgegebener Budgetrahmen
\end{itemize}
\item \textbf{Neuartigkeit}
\begin{itemize}
\item Erstmalige Durchführung des Projekts
\item Herausfordernde Aufgabe und ein chancen- und risikobehaftetes Vorhaben
\end{itemize}
\item \textbf{Einmaligkeit}
\begin{itemize}
\item Abgrenzung zu Routinetätigkeiten
\end{itemize}
\item \textbf{Komplexität}
\begin{itemize}
\item Koordination unterschiedlicher und voneinander abhängiger Teilaufgaben
\item Mitwirkung verschiedener Fachgebiete
\end{itemize}
\end{itemize}
\ \\
\definition{Projekt} (nach DIN 69901)\\
Ein Projekt ist ein Vorhaben, das im Wesentlichen durch die \textbf{Einmaligkeit der Bedingungen in ihrer Gesamtheit} gekennzeichnet ist, wie zum Beispiel
\begin{itemize}
\item Zielvorgabe,
\item zeitlich, finanzielle, personelle und andere Begrenzungen,
\item Abgrenzungen gegenüber anderen Vorhaben,
\item projektspezifische Organisation
\end{itemize}

\ \\
\textbf{Kriterien eines erfolgreichen Projektes}
\begin{itemize}
\item Durchführung eines Projektes...
\begin{itemize}
\item innerhalb des geplanten Projektzeitraumes \textit{(\glqq in time\grqq)}
\item innerhalb des geplanten Aufwandes \textit{(\glqq in budget\grqq)}
\item mit dem gewünschten Ergebnis \textit{(\glqq in quality\grqq)}
\end{itemize}
\item Zufriedenheit des Kunden bzw. Benutzers
\item Minimale bzw. mit dem Auftraggeber abgestimmte Veränderung des Projektziels
\item Keine Beeinträchtigung des Hauptablaufs des Unternehmens
\item Ohne Veränderung der Unternehmenskultur
\end{itemize}

\subsubsection{Das Magische Projektdreieck}
Drei wesentliche Faktoren eines Projekts sind \textbf{Kosten}, \textbf{Zeit}, und \textbf{Leistung} (Zielvorgaben $\rightarrow$ Qualität \& Quantität).\\
Diese Faktoren beeinflussen sich aber wechselseitig, eine Auswahl der Prioritäten ist somit notwendig.\\
\ \\
\textbf{Ziel}: Erreichen eines optimalen Verhältnis zwischen dem Erbringen der geforderten \textbf{Leistung} und den beiden Parametern \textbf{Zeit} und \textbf{Kosten} unter Berücksichtigung des \textbf{Kundennutzens}\\
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/projektdreieck.png}

\subsubsection{Das Teufelsquadrat nach Sneed}
Die Produktivität eines Teams (=Fläche des Quadrats) ist konstant (zumindest kurz/mittelfristig). Somit führt eine
\begin{center}
\textbf{Erhöhung des Funktionsumfangs bei gleicher Entwicklungsdauer}\\
zu einer\\
\textbf{Reduktion der Qualität und Erhöhung der Kosten}\\
\includegraphics[width=0.38\linewidth]{Bilder/teufelsquadrat.png}
\end{center}

\newpage
\subsection{Projektmanagement}
\definition{}\\
Projektmanagement ist die Gesamtheit von Führungsaufgaben, -organisation, -techniken und -mitteln für die Initiierung, Definition, Planung, Steuerung und den Abschluss von Projekten.\\
\ \\
Führung wird dabei verstanden als die Steuerung der verschiedenen Einzelaktivitäten in einem Projekt im Hinblick auf die Projektziele.\\
\ \\
Führung wird unterschieden in:
\begin{itemize}
\item \textbf{Institutionell}: Personengruppen, die Managementaufgaben wahrnehmen
\item \textbf{Funktional}: Prozess von Führungsaufgaben bzw. -handlungen
\end{itemize}

\subsection{Grundsätze des Projektmanagements}
\begin{itemize}
\item \textbf{Strukturierung} von Projekten
\item Starke Betonung der \textbf{Definitionsphase}, in der Projektziele festgelegt werden
\item Klare \textbf{Ziele und Vorgaben}, die den Beteiligten bekannt sind
\item Frühes Erkennen von \textbf{Risiken}
\item \textbf{Transparenz} über den jeweiligen Projektstand
\item Schnelle \textbf{Reaktion} auf Projektstörungen
\item Partizipation / Umfeld-Integration / \textbf{Kommunikation}
\item \textbf{Teamansatz}
\end{itemize}

\subsubsection{Der Projektmanagement-Regelkreis}
$\rightarrow$ iterativer Prozess über die gesamte Projektlaufzeit\\
Siehe Kapitel 3.1

\subsubsection{PDCA-Zyklus nach Deming}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/zyklus.png}
\end{center}

\newpage
\datum{19.03.2020}
\section{Projektorganisation}
\begin{itemize}
\item \textbf{Organisation}
ist ein System von Regelungen, durch das die Arbeitsleistungen der Mitarbeiter auf die Unternehmensziele ausgerichtet werden
\item \textbf{Projektaufbauorganisation}
ist die Verknüpfung von Projektaufgabenbereichen mit dafür zuständigen Aufgabenträgern einschl. Festlegung von Verantwortlichkeiten und Befugnissen der Aufgabenträger
\item \textbf{Projektablauforganisation}
ist die Unterteilung des Projekts in aufeinander abgestimmte Teilabschnitte (Phasen)sowie Festlegung von Vorgehensweisen und Arbeitsmethoden für diese Teilabschnitte
\end{itemize}

\subsection{Formen der Projektorganisation}
\begin{itemize}
\item Projektmanagement in der Linie
\item Einfluss-Projektorganisation
\item Matrix-Projektorganisation (\glqq schwache Matrixorganisation\grqq)
\item Auftrags-Projektorganisation (\glqq starke Matrixorganisation\grqq)
\item Reine Projektorganisation
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Projektmanagement in der Linie}
\textbf{Federführende Fachabteilung} $\rightarrow$ Keine Änderung der betrieblichen Organisation für dieses Projekt
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/Organisationsformen/inTheLine.png}\\
\end{center}
\begin{itemize}
\item \textbf{Prinzip}
\begin{itemize}
\item Projektleiter und -mitarbeiter verbleiben in der Linie
\item Projektleiter hat nur Koordinationsbefugnisse, keine Weisungsbefugnis
\end{itemize}
\item \textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item Keine organisatorische Änderung erfolgreich
\end{itemize}
\item \textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Linie sticht Projekt
\item Kaum Möglichkeiten zum Aufbau eines Teamgeistes
\end{itemize}
\item \textbf{Anwendungsbereiche}
\begin{itemize}
\item Fachbezogene Projekte mit geringer Mitarbeit aus der Linie
\end{itemize}
\end{itemize}


\newpage
\subsubsection{Einfluss-Projektorganisation}
\textbf{Projekt-Koordination im Stab} $\rightarrow$ Linienorganisation bleibt ansonsten unverändert
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/Organisationsformen/einfluss.png}\\
\end{center}
\begin{itemize}
\item \textbf{Prinzip}
\begin{itemize}
\item Projektleiter in einer Stabsfunktion, Projektmitarbeiter verbleiben in der Linie
\item Projektleiter hat nur Koordinationsbefugnisse, keine Weisungsbefugnis
\end{itemize}
\item \textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item Geringe organisatorische Änderungen erforderlich
\item Hohe Akzeptanz durch die Linie
\end{itemize}
\item \textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Kein direkter Einfluss und keine rasche Reaktion möglich, da immer erst über Linienvorgesetzten gegangen werden muss
\item Fehlender Teamgeist
\end{itemize}
\item \textbf{Anwendungsbereiche}
\begin{itemize}
\item Kundenprojekte, bei denen die Bedeutung gegenüber dem Kunden demonstriert werden soll
\item Organisationsprojekte, die das gesamte Unternehmen betreffen (z.B. unternehmensweite Softwareeinführung)
\end{itemize}
\end{itemize}


\newpage
\subsubsection{Matrix-Projektorganisation}
\textbf{Matrix} $\rightarrow$ Überlagerung von \textit{Funktionaler Organisation} (vertikal) mit \textit{Projektorientierter Organisation} (horizontal)\\
2 Varianten:
\begin{description}
\item[schwach]: Linie bestimmt technische Durchführung (\textit{wie?}) Projektleitung bestimmt Ziel (\textit{was?}) und Termin (\textit{wann?})
\item[stark] (Auftrags-Projekt-Organisation): Mitarbeiter sind völlig dem Projekt zugeordnet
\end{description}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.55\linewidth]{Bilder/Organisationsformen/matrix.png}\\
\end{center}
\begin{itemize}
\item \textbf{Prinzip}
\begin{itemize}
\item Überlagerung von Funktionaler Organisation (vertikal) mit Projektorientierter Organisation (horizontal)
\item Aufteilung der Befugnisse und Verantwortungen zwischen Linie und Projekt
\item Verschiedene Ausführung:
\begin{itemize}
\item \textbf{Schwache Matrix-Organisation}:\\
Projektmitarbeiter erhalten von mindestens zwei Instanzen Anweisungen:\\
Der Projektleiter entscheidet \glqq Was?\grqq und \glqq Wann?\grqq , das Linienmanagement ist verantwortlich für \glqq Wer?\grqq und \glqq Wie?\grqq
\item \textbf{Starke Matrix-Organisation / Auftragsprojekt-Organisation}:\\
Mitarbeiter sind völlig dem Projekt zugeordnet. Der Projektleiter entscheidet \glqq Was?\grqq , \glqq Wann?\grqq und \glqq Wer?\grqq
\end{itemize}
\item Auch \textit{Projektmanagement in der Linie} und \textit{Einfluss-Projektorganisation} sind Formen einer Matrix-Projektorganisation
\end{itemize}
\item \textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item Organisatorische Verankerung des Projektes, damit einhergehend hohe Aufmerksamkeit des Projektes
\item Keine Auslastungsprobleme, da Projektmitarbeiter in mehreren Projekten mitarbeiten können
\end{itemize}
\item \textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Projektmitarbeiter sind zwei Leitern unterstellt (Projektleiter und Linienmanager), hohes Konfliktpotenzial
\item Hohe Belastung auf den Projektmitarbeitern
\item Hoher Koordinations- und Abstimmungsaufwand
\end{itemize}
\item \textbf{Anwendungsbereiche}
\begin{itemize}
\item Projekte mit unterschiedlichen Spezialisten und Fachgebieten
\item Projekte mit einer hohen Bedeutung für die Gesamtorganisation, wiederkehrende Projekte
\end{itemize}
\end{itemize}



\subsubsection{Reine Projektorganisation}
\textbf{Task-Force, Projektabteilung} $\rightarrow$ Eigene Organisation (z.B. Abteilung) für ein Projekt. Wird anschließend wieder aufgelöst
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/Organisationsformen/rein.png}\\
\end{center}
\begin{itemize}
\item \textbf{Prinzip}
\begin{itemize}
\item Eigene Abteilung/Bereich für ein Projekt, Projektleiter und Projektmitarbeiter sind in einer eigenen Organisationseinheit
\item Wird nach Abschluss des Projekts wieder aufgelöst
\item Projektleiter hat Koordinations- und Weisungsbefugnis
\end{itemize}
\item \textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item Hohe Motivation, Teamgeist und Zusammenhalt
\item Schnelle Reaktion im Projekt möglich
\item Konzentration der Mitarbeiter auf das Projekt, hohe Chance zur Erreichung der Projektziele
\item Geringes Konfliktpotenzial
\end{itemize}
\item \textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Nach Abschluss des Projekts: Auflösung der Projektstruktur, Projektmitarbeiter benötigen Stellen in der Linie
\item Projektorganisation zu Lasten der Linie
\end{itemize}
\item \textbf{Anwendungsbereiche}
\begin{itemize}
\item Taskforce, Projektabteilungen
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Unternehmensübergreifende Projektorganisation}
\subsubsection{Einzelauftragsorganisation}
\begin{itemize}
\item Gesamtprojektleitung verbleibt beim Auftraggeber
\item Unternehmen über Einzelaufträge eingebunden
\item Nur sinnvoll, wenn die Integration der Komponenten unproblematisch ist
\end{itemize}

\subsubsection{Konsortialorganisation}
\begin{itemize}
\item Vertragspartner des Auftraggebers ist ein von den beteiligten Firmen gebildetes Konsortium
\item Projektleitung durch gemeinsam besetztes Projektbüro, durch Gründung eines Joint Ventures (System-Managementfirma) oder durch Beauftragung eines beteiligten Unternehmens als Systemführer
\end{itemize}

\subsubsection{Generalunternehmerorganisation (GU-Projekt)}
Ein Generalunternehmer übernimmt die Gesamtprojektleitung und wählt Unterauftragnehmer selbstständig frei aus


\subsection{Rollen in einer Projektorganisation}
Anwendung der sog. RACI-Matrix (Instrument, um Verantwortlichkeiten, Zuständigkeiten und Befugnisse festzuhalten).\\

\begin{tabular}{lll}
\textbf{R} & \textbf{responsible} & verantwortlich im disziplinarischen Sinne\\
\textbf{A} & \textbf{accountable} & verantwortlich aus Kostenträger-/Kostenstellensicht\\
\textbf{C} & \textbf{consulted} & verantwortlich in fachlicher Hinsicht\\
\textbf{I} & \textbf{informed} & benötigt die Information für andere Verantwortlichkeiten\\
\end{tabular}\\
\ \\
Im Projekt unterstützt die RACI-Matrix, um Projektaufgaben eindeutig Personen eindeutig Personen und Organisationseinheiten zuzuordnen.

\newpage
\datum{31.03.2020}
\section{Projektphasen}
Wesentliche Inhalte:\\
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/phasen_1.png}\\
\end{center}

\subsection{Der Projektmanagement-Regelkreis}
Iterativer Prozess über die gesamte Projektlaufzeit: P-D-C-A\\
P (Prediction) - D (Decision) - C (Collection) - A (Analyze)
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/regelkreis.png}\\
\end{center}
Lineare Variante:\\
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/regelkreis_linear.png}
\end{center}

\newpage
%\subsection{Grundlegende Schritte bei der Definition eines Projektes}
\subsection{Vorgehensmodelle}
... beschreiben (Projekt-) Managementaufgaben sowie operative Tätigkeiten als einen standardisierten Projektablauf aus Phasen und Prozessen.\\

Ein Vorgehensmodell ist eine Zusammenstellung von Methoden und Elementen des Projektmanagements zu Prozessen und Phasen eines standardisierten Projektablaufs. Vorgehensmodelle sind branchenspezifisch und vor allem bei IT-Projekten sehr beliebt.\\
\ \\
\textbf{Nutzen:} Ein Vorgehensmodell ...
\begin{itemize}
\item ... bildet den Rahmen für den Projektablauf
\item ... verbessert die Übersichtlichkeit des Gesamtprojekts
\item ... hilft, den Ablauf zu strukturieren und nachzuvollziehen
\item ... dient als Leitfaden für die Systementwicklung
\item ... hilft beim Erstellen von projektbegleitender Dokumentation
\item ... sichert frühzeitige Fehlererkennung
\end{itemize}
\ \\

Vorgehensmodelle...
\begin{itemize}
\item bündeln \textbf{Erfahrungswerte} und Good Practices aus vorherigen Projekten
\item geben eine \textbf{grobe Struktur} vor uns stellen einen Leitfaden dar.
\item beinhalten \textbf{Regeln}, Qualitäts- und Prozessstandards, deren Einhaltung für den Projekterfolg von Bedeutung sind.
\item verbessern die \textbf{Übersichtlichkeit} des Gesamtprojekts und unterstützen bei der Strukturierung.
\item fördern eine gemeinsame Sprache und ein \textbf{gemeinsames Verständnis} in Projekten.
\item[]
\item ... sind abhängig von der Projektart
\item ... sind branchen- und unternehmenskulturspezifisch
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Wasserfallmodell}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/wasserfall.png}
\end{center}
\ \\
\textbf{Merkmale:}
\begin{itemize}
\item Das bekannteste Vorgehensmodell zur strukturierten, prozesshaften Softwareentwicklung
\item Jede Phase muss abgeschlossen sein, bevor die nächste Phase begonnen werden kann
\item Am Ende jeder Phase müssen spezifizierte Dokumente vorliegen
\item Phasenrücksprünge (zur Beseitigung von Mängeln) sind nur zwischen zwei, jeweils aneinander grenzen Phasen vorgesehen
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Leicht verständliches und schnell anwendbares Modell
\item Geforderte Dokumente stellen Nachvollziehbarkeit im Projekt sowie des IT-Systems sicher
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item Das Modell ist nur auf einfach strukturierte Projekte anwendbar
\item Frühes Festschreiben der Anforderungen erforderlich, inflexibel gegenüber Änderungen
\item Software bildet nicht den aktuellen, sondern den Anforderungsstand zu Projektbeginn wieder
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{V-Modell}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/v_modell.png}
\end{center}
\ \\
Das \textbf{V-Modell} gliedert den Entwicklungsprozess in drei Sichten:
\begin{itemize}
\item Die \textbf{Anwendersicht}, die sich in Form eines Anwendungssystems, bestehend aus einer Systemspezifikation und dem abgenommenen Software-Produkt, manifestiert.
\item Die \textbf{Architektursicht}, die sich in Form eines Architekturmodells, bestehend aus einer Spezifikation von Teilsystemen, den dazu entworfenen Systemarchitekturen, den getesteten Teilsystemen und dem getesteten Gesamtsystem, manifestiert.
\item Die \textbf{Implementierungssicht}, die sich in Form der Implementierung, bestehend aus den Modulspezifikationen und den getesteten Modulen, manifestiert.
\end{itemize}
Das V-Modell integriert die \textbf{Qualitätssicherung} mit in den Prozess. Es besteht hierbei eine klare Zuordnung zwischen Entwicklungs- und Qualitätssicherung.\\
\ \\
\textbf{Merkmale:}
\begin{itemize}
\item Gliederung des Entwicklungsprozesses in Anwender-, Architektur- und Implementierungssicht
\item Integration der Qualitätssicherung im Entwicklungsprozess
\item Klare Beschreibung der erwarteten Ergebnisse und Zwischenergebnisse
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Frühzeitiges Erkennen und Eindämmung von Projektrisiken
\item Verbesserung und Gewährleistung der Qualität, Ergebnisse sind besser lesbar, verständlicher und leichter zu überprüfen
\item Verringerung der Abhängigkeit des Auftraggebers vom Auftragsnehmer
\item Verbesserte Kommunikation zwischen allen Beteiligten aufgrund einer standardisierten und einheitlichen Beschreibung aller relevanten Bestandteile und Begrifflichkeiten
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item Sehr starres Modell
\item Nur für Projekte anwendbar, die von Anfang an sehr klare Vorgaben haben
\item Hoher Dokumentationsaufwand und relativ späte Entwicklungsphase
\end{itemize}

\newpage
\datum{08.04.2020}
\subsubsection{Iterativ inkrementelles Vorgehensmodell}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/iterativ_inc.png}
\end{center}
\textbf{Merkmale:}
\begin{itemize}
\item Regelmäßige Iterationen (mehrfache Wiederholungen) über alle Beteiligten (Auftraggeber, Anwender, Externe Dienstleister) sowie alle Tätigkeiten
\item Schrittweise Entwicklung und Erweiterung des Softwareprodukts
\item Enge Projektorientierung
\item Iterationsdauer ist abhängig von den Projekteigenschaften (durchschnittlich 4-8 Wochen)
\item Iteration besteht aus Arbeits- und Orientierungsabschnitt:
\begin{itemize}
\item Arbeitsabschnitt wird gesteuert durch explizite Arbeitsaufträge, eigenverantwortliches Arbeiten
\item Orientierungsabschnitt zum Rückblick, Review, Planungsanpassung und Neuausrichtung des Projekts
\end{itemize}
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Warum ist ein iteratives Vorgehen sinnvoll?}
\begin{itemize}
\item Anforderungen können sich ändern
\item Es ist schwer möglich, ein korrektes Design auf dem Papier zu entwerfen, bevor es umgesetzt wird, da:
\begin{itemize}
\item Komplexität
\item Details werden häufig erst bei der Umsetzung festgelegt
\item Wenig Standards (z.B. Komponenten)
\end{itemize}
\item Der Kunde fordert frühe Release-Auslieferungen
\item Der Aspekt \glqq Time-to-Market\grqq \: hat eine hohe Bedeutung
\item Frühere Rückmeldungen nach jeder Iteration
\item Gleichmäßige Auslastung der Mitarbeiter in den einzelnen Phasen
\end{itemize}
\newpage
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Schnelle Reaktionszeiten} im Umgang mit Change-Requests steigern die Kundenzufriedenheit
\item \textbf{Verbesserte Kommunikation} steigert die Effizienz und Projektorientierung
\item \textbf{Schnelles Feedback} aufgrund themenbezogener Zusammenarbeit und Kundennähe
\item \textbf{Vereinfachter Abnahmeprozess} (aufgrund durchgeführter Teilabnahmen)
\item \textbf{Qualitativ besseres Ergebnis} durch früheres Feedback, besseren Informationsaustausch und die frühzeitige Einbeziehung aller Bereiche
\item \textbf{Bereichsübergreifend}
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item Fordert von allen Beteiligten ein hohes Maß an \textbf{Disziplin}
\item Fehlende \textbf{Transparenz} des aktuellen Arbeitsstands (bei größeren Projekten)
\item Voraussetzung: gute Vertrauensbasis zwischen Auftragnehmer und Auftraggeber
\end{itemize}


\newpage
\subsection{Projektziele}
\textbf{Unsicherheit und Beeinflussbarkeit des Projekts}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/prVerlauf.png}
\end{center}
Ziele müssen \textbf{SMART} formuliert sein:\\
\ \\
\begin{tabular}{llcl}
\textcolor{red}{\textbf{S}} & Specific & $\Rightarrow$ & Have you defined the objective specific enough?\\
\textcolor{red}{\textbf{M}} & Measureable & $\Rightarrow$ & How do you know whether the objective is reached?\\
\textcolor{red}{\textbf{A}} & Accepted & $\Rightarrow$ & Are the objectives communicated and agreed upon?\\
\textcolor{red}{\textbf{R}} & Realistic & $\Rightarrow$ & Is the objective demanding, but also realistiv?\\
\textcolor{red}{\textbf{T}} & Time-based & $\Rightarrow$ & Have you agreed upon a fixed date?\\
\end{tabular}
\ \\
\ \\
Für jedes Projekt sollte \textbf{maximal 1 DIN-A4 Seite} mit Zielen beschrieben sein.\\
Folgende Aspekte sollten berücksichtigt werden:
\begin{itemize}
\item vollständig
\item korrekt
\item konsistent
\item testbar
\item verstehbar für alle Stakeholder
\item umsetzbar
\item notwendig
\item eindeutig
\item positiv formuliert
\end{itemize}
\textbf{Anforderungen an die Zielformulierung}\\
Projektziele sollen
\begin{itemize}
\item die \textbf{Kundenansicht und -anforderungen} widerspiegeln
\item in einem \textbf{iterativen Prozess} erarbeitet und abgestimmt werden
\item \textbf{im Team erarbeitet} werden
\item in \textbf{wenigen griffigen Sätzen und konkret} formuliert sein
\item von \textbf{allen verstanden} werden, auch in ihren Konsequenzen
\end{itemize}
Projektziele können in Teilziele heruntergebrochen und konkretisiert werden.

\newpage
\subsection{Umfeldanalyse}
\subsubsection{Projektumfeld-Analyse}
Laut ICB\footnote{IPMA (International Projekt Management Association) Competence Baseline} ist das \textbf{Projektumfeld} die Umgebung, [...] die das Projekt direkt oder indirket beeinflusst und/oder von dessen Auswirkungen betroffen ist.\\
\ \\
Unterscheidung:
\begin{itemize}
\item \textbf{zeitlicher Kontext}:\\
Was ist vor dem Projekt passiert? Was soll oder könnte nach dem Projekt passieren?
\item \textbf{sachlicher Kontext}:\\
Welche sachlichen Einflussfaktoren (z.B. übergeordnete Strategien, rechtlicher Rahmen, bestehende Konzepte, etc.) sind zu beachten?
\item \textbf{sozialer Kontext (Stakeholer)}:\\
Welche Personen und Anspruchsgruppen werden durch das Projekt tangiert?
\end{itemize}
\ \\
Die \textbf{Projektumfeld-Analyse} ist die Identifikation von Faktoren, die das Projekt direkt oder indirekt beeinflussen.\\
\ \\
Aus welchen Gründen sollte eine Projektumfeld-Analyse durchgeführt werden?
\begin{itemize}
\item Identifizieren aller \textbf{Rahmenbedingungen} und Einflussfaktoren
\item Richtlinie für die \textbf{Projektplanung}
\item Identifizieren aller \textbf{Stakholder}
\item Präventives Erkennen von \textbf{Projektrisiken}
\item Entwickeln von Handlungsmöglichkeiten zur Beeinflussung des \textbf{Projektumfelds}
\end{itemize}

\subsubsection{Stakeholder-Analyse}
Nach der ICB sind \textbf{Stakeholder} Personen oder Personengruppen, \glqq die am Projekt beteiligt, am Projektablauf interessiert oder von den Auswirkungen des Projekts betroffen sind. Sie haben ein begründetes Interesse am Projekterfolg und am Nutzen für das Projektumfeld\grqq .\\
\ \\
\textbf{Stakeholdertypen}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Kunde}: Auftraggeber (extern oder intern), potentieller Nutzer des Projektergebnisses, Betreiber, Geldgeber
\item \textbf{Mitarbeiter}: Projektmanager, -teammitglied, Geschäftsleitung, Linienvorgesetzter, Mitglied von Lenkungsgremien und des Betriebsrats, Controller, Projektkaufmann
\item \textbf{Eigentümer} des Unternehmens, in dem das Projekt realisiert wird: Eigentümer, Anteilseigner, Konsortialpartner
\item Zulieferer und \textbf{Dienstleister} jeder Art: Berater, Personalbeschaffer, Versicherer
\item \textbf{Gesellschaft}: Anwohner, Behörde, Bürgerinitiative, Medien
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/stakeholder_umfeld.png}
\end{center}
\textbf{Vorgehensweise in der Stakeholderanalyse}\\
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/stakeholderanalyse.png}
\end{center}

\textbf{Interessenmatrix der Stakeholder}\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/interessenmatrix.png}\\
\ \\
\textbf{Betroffenheit}:
\begin{itemize}
\item Ändert sich die Arbeit durch neue Prozesse, neue Werkzeuge?
\item Ändert sich das Arbeitsumfeld durch Neuorganisationen?
\item Oder ändern sich sogar Positionen?
\item Wichtig: negative und positive Seiten betrachten
\end{itemize}
\textbf{Macht:}
\begin{itemize}
\item Einfluss der Stakeholder auf das Projekt
\item Direkter oder indirekter Einfluss
\item Die Erfahrung zeigt, dass die Macht insbesondere bei einer negativen Auswirkung wesentlich stärker ausgespielt wird, als bei einer positiven.
\item Es ist wesentlich einfacher, positiv ausgeübte Macht zu verstärken, als negative einzudämmen
\end{itemize}

\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/interessenmatrix_tabelle.png}\\
\ \\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/interessenmatrix_bild.png}\\


\newpage
\datum{21.04.2020}
\subsection{Projektrisikoabschätzung}
\textbf{Projektrisiken} sind:\\
\glqq unsichere Ereignisse oder mögliche Situationen mit \textit{negativen Auswirkungen (Schäden)} auf den Projekterfolg insgesamt, einzelne Projektziele, Ergebnisse oder Ereignisse.\grqq\\
\ \\
\textbf{Projektrisiko-Management}:\\
\glqq ... umfasst im Rahmen der Risikoanalyse die \textit{Identifikation, Klassifikation} und \textit{Bewertung} von Projektrisiken aller Art sowie die Entwicklung und Durchführung von \textit{Maßnahmen zur Risikobewältigung}.\grqq\\
\ \\
\textbf{Prozess des Risikomanagements}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Risiko-Identifikation:}
\begin{itemize}
\item Bestimmen der wichtigsten Risiken im Projekt
\item Risikokategorisierung
\end{itemize}
\item \textbf{Risiko-Bewertung}
\begin{itemize}
\item Bewertung der potenziellen Schadenshöhe
\item Schätzen der Eintrittswahrscheinlichkeit
\end{itemize}
\item \textbf{Risiko-Absicherung}
\begin{itemize}
\item Maßnahmenplanung
\item Maßnahmenbewertung
\item Risiko-Controlling
\end{itemize}
\end{enumerate}
\textbf{Gesamtrisiko als Funktion der einzelnen Komponenten}\\
Das Gesamtrisiko ist das Produkt aus Eintrittswahrscheinlichkeit und Auswirkung. Hierbei wird eine 3-stufige Bewertung angewandt: geringes, mittleres, hohes Risiko.\\
Die Verrechnung erfolgt nach der Formel
\[
\text{Wahrscheinlichkeit (\%)} * \text{Auswirkung (\euro)}
\]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/risikobewertung.png}
\end{center}
\newpage
Darstellung in Tabellenform:
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/risikobewertung_tabelle.png}
\end{center}
Das \textbf{Risikomanagement} ist ein ständiger Prozess. Es ist wichtig, regelmäßig die Risiken zu überarbeiten. Sind neue Risiken entstanden? Haben sich Risiken verändert? Es gilt, diese Risiken zu erkennen und in einem weiteren Schritt diese zu bewerten.\\
Folgende Schritte sind daher ständig durchzuführen:
\begin{itemize}
\item Risiken sind zu \textbf{erkennen}
\item Risiken sind in Bezug auf die Geschäftseinflüsse und die Eintrittswahrscheinlichkeiten zu \textbf{erkennen}
\item Die \textbf{Eintrittswahrscheinlichkeiten} und \textbf{Konsequenzen} dieser Risiken sind abzuschätzen
\item Es müssen \textbf{Prioritäten} zur Abschwächung der Risiken definiert werden
\item Alle involvierten Parteien und Personen müssen \textbf{informiert} und, falls notwendig, geschult werden
\item Die getroffenen \textbf{Maßnahmen} müssen auf ihre Effektivität \textbf{überwacht} werden
\item Es müssen geeignete Möglichkeiten zur Abwälzung (\textbf{Verlagerung}) der Risiken gesucht und umgesetzt werden
\item Die \textbf{Restrisiken} müssen gewusst getragen werden
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Maßnahmen zur Risikoabsicherung:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Risikovermeidung}\\
Risiken gar nicht erst eingehen, $\rightarrow$ Ausweichen
\item \textbf{Risikoverminderung}\\
Eintrittswahrscheinlichkeit der identifizierten Projektrisiken durch Vorbeugung verringern. $\rightarrow$ Schutzmaßnahmen ergreifen
\item \textbf{Risikobegrenzung}\\
Folgen des Schadensfalles gering halten. $\rightarrow$ Schaden begrenzen (z.B. Feuerlöschanlage)
\item \textbf{Risikoverlagerung}\\
Projektrisiko auf andere Organisationen (z.B. Versicherung, Auftraggeber) übertragen
\item \textbf{Risikoakzeptanz}\\
Risiko selbst tragen
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Risikobewertung durch eine Risikotabelle}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/risikotabelle.png}
\end{center}
\ \\
\textbf{Beispiel für eine Risikoanalyse} (PT = Projekttage)
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/risikoanalyse_bsp.png}
\end{center}
\ \\
\textbf{Risikoüberwachung}\\
Risikomaßnahmen müssen bzgl. ihrer Wirksamkeit im Projektverlauf ständig überwacht werden, da sich Risiken im Projektverlauf z.B. bzgl. ihrer Tragweite ändern können.\\
Besonders geeignete Zeitpunkte zur Überprüfung der Risikosituation sind die Hauptmeilensteine des Projekts.\\
\ \\
\textbf{Konkretere Maßnahmen}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Vermeiden}: Den Projektplan so ändern, dass das Risikoereignis nicht eintreten kann
\item \textbf{Akzeptieren}: Keine aktiven Maßnahmen durchführen, sondern das Risiko nur aktiv überwachen
\item \textbf{Auswirkung reduzieren}
\item \textbf{Eintrittswahrscheinlichkeit verringern}
\item \textbf{Notfallplan}: Maßnahmen planen und vorbereiten, die erst bei Eintritt des Risikoereignisses durchgeführt werden
\item \textbf{Teilen}: Mit einem Stakeholder vereinbaren, dass die Auswirkungen des Risikos gemeinsam getragen werden
\item \textbf{Übertragen}: Das Risiko an einen anderen delegieren, z.B. durch vertragliche Regelungen
\item \textbf{Versichern}: Die finanziellen Folgen des Risikoereignisses durch eine Versicherung decken (z.B. Zahlungsausfallversicherung)
\end{itemize}

\newpage
\datum{22.04.2020}
\subsection{Projekt-Kick-Off}
Der Projektstart bildet die Nahtstelle zwischen Projektvorbereitung und Projektrealisierung.\\
Folgende Punkte sollten bereits zum Projektstart erfüllt sein:
\begin{itemize}
\item Die \textbf{Projektziele} sind bestätigt\\
Ein Projekt ist u.a. abgeschlossen, wenn das Projektziel erreicht ist. Ohne ein klar definiertes Projektziel ist es unmöglich, ein Projekt ordentlich abzuschließen.
\item Das \textbf{Projektbudget} ist bewilligt
\item \textbf{Projektleiter} und \textbf{Projektteam} sind benannt
\item Das Projekthandbuch ist in Kraft gesetzt ($\Rightarrow$ Prozesse und Projektorganisation)
\item Alle Projektdateien sind angelegt / Alle Unterlagen zum Start liegen vor
\end{itemize}
\noindent
Das Ergebnis der Definitionsphase kann als Projektauftrag angelegt werden.:
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/projektauftrag.png}
\end{center}
Zusätzlich steht vor jeder Projektausführung die \textbf{Projektplanung}, welche mit einer ausführlichen Beschreibung, dem sog. \textbf{\glqq Scope Statement\grqq} beginnt. In diesem werden \textbf{Projektinhalt} und \textbf{Projektumfang}, sowie die wichtigsten \textbf{Liefergegenstände} (fertiges Produkt) beschrieben.\\
Bei der Formulierung des Scope Statements sollten alle relevanten Stakeholder beteiligt werden. Damit wird erreicht, dass alle ihre Interessen und Vorstellungen einbringen können und ein gemeinsames Verständnis für das Projekt entwickeln.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Bilder/scope_statement.png}
\end{center}

\newpage
\datum{09.05.2020}
\section{Projektplanung}
\textbf{Projektplanung}:
\begin{itemize}
\item systematische gedankliche Vorwegnahme der zukünftigen Projektdurchführung.
\item Festlegung von Teilzielen, Arbeitsschritten, Sollvorgaben für Termine, Aufwand und Kosten
\end{itemize}
\textbf{Instrumente}:
\begin{itemize}
\item Projektstrukturplanung: \textbf{Projektstrukturplan (PSP)}
\item Ablaufplanung: \textbf{Meilensteinpläne, Balkenpläne, Netzpläne}
\item \textbf{Aufwandsschätzung}: Ressourceneinsatz- und Kostenpläne
\item Teilpläne: Organisations-, Kommunikations-, Personal-, Beschaffungs-, Inspektionspläne ...
\end{itemize}
\textbf{Die Wirkung der Planungstätigkeit}\\
\ \\
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/planung_wirkung.png}\\
\ \\
\textbf{Wichtige Schritte der Projektplanung}
\begin{enumerate}
\item[(a)] Projektstrukturplan
\item[(b)] Phasenplan (Meilensteinplan)
\item[(c)] Ablauf- und Terminplan (Netzplan)
\end{enumerate}
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
\centergr{}{schritte_psp.png}
\caption{}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
\centergr{}{schritte_php.png}
\caption{}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
\centergr{}{schritte_atp.png}
\caption{}
\end{subfigure}
\end{figure}

\newpage
\noindent
\centergr{0.6}{teilbereiche.png}

\subsection{Der Projektstrukturplan (PSP)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Gegenstand}:\\
Vollständige Erfassung und Beschreibung aller Teilaufgaben eines Projekts sowie ihrer gegenseitigen Beziehungen in einer hierarchischen Struktur.
\item \textbf{Ziele}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Zerlegung} der Gesamtaufgabe in plan- und kontrollierbare Teilaufgaben
\item Schaffung von \textbf{Transparenz} über Projektaufgaben
\item Bildung von getrennt bearbeitbaren \textbf{Teilaufgaben} (Arbeitspaketen)
\item Zuordnung von \textbf{Verantwortlichkeiten} zu den Teilaufgaben
\item \textbf{Basis} für Termin-, Einsatzmittel- und Kosten\textbf{planung}
\item \textbf{Gliederungsschema} für
\begin{itemize}
\item hierarchisch verdichtete Projektfortschrittsberichte
\item Projektdokumentation und -informationssystem
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Eigenschaften}
\begin{itemize}
\item Die Projektstrukturplanung dient der hierarchischen Gliederung des Projektgegenstands.\\
Der PSP wird meist in Form einer Baumstruktur grafisch dargestellt.
\item Der Projektgegenstand wird z.B. nach objektorientierten oder funktionalen Kriterien in Teilprojekte, ggf. Teilaufgaben und Arbeitspakete untergliedert. Ziel ist die Strukturierung in handhabbare und delegierbare Einheiten (Arbeitspakete), auf deren Basis im nächsten Schritt
\begin{itemize}
\item Aufwände geschätzt,
\item Ressourcen zugeordnet und
\item Terminpläne erstellt werden können.
\end{itemize}
\item Eine eindeutige Codierung stellt eine klare Identifizierung der Elemente sicher.
\end{itemize}
\end{itemize}
\textbf{Der PSP ist das wichtigste \underline{Kommunikationsinstrument} für das Projekt}.\\

\newpage
\centergr{0.9}{psp_grafisch.png}
Begriffe des PSP:
\begin{description}
\item[Element =] Bestandteil des PSP (Teilprojekt, Teilaufgabe oder Arbeitspaket)
\item[Ebene =] Hierarchisch einander zugeordnete Strukturebene. Die Arbeitspakete bilden die unterste Ebene des PSP.
\item[Teilprojekt =] Teil eines Projekts, welcher mit dem Gesamtprojekt strukturell in Verbindung steht.
\item[Aufgabe =] Teil eines Projekts, der im PSP weiter aufgegliedert werden kann.
\item[Arbeitspaket =] Teil des Projekts, der im PSP \textit{nicht} weiter aufgegliedert werden kann.
\end{description}
\ \\
\noindent
\textbf{Gliederung eines Projektes}\\
Kriterien:
\begin{itemize}
\item \textbf{Auflösungsgrad}:\\
Vollständige, eindeutig zuordenbare, überschneidungsfreie Arbeitspakete, z.B. für Unterauftragnehmer, Arbeitsteam, Projektmitarbeiter
\item \textbf{Darstellungsformen}:
\begin{itemize}
\item Graphisch, i.d.R. Baumstruktur
\item PSP als Liste
\end{itemize}
\item \textbf{Gliederungstypen}:
\begin{itemize}
\item[(a)] \textit{Objektorientierter PSP}, entsprechend der technischen Struktur des Projektgegenstands
\centergr{0.7}{psp_objekt.png}
\item[(b)] \textit{Funktions- / Phasenorientierter PSP}, entsprechend den Funktionsbereichen der Produktentwicklung
\centergr{}{psp_phasen.png} 
\item[(c)] \textit{Ablauorientierter PSP}, entsprechend den Phasen im Entwicklungsprozess
\centergr{}{psp_ablauf.png}
\end{itemize}
\end{itemize}
\textbf{Beschreibung der Arbeitspakete}
\begin{itemize}
\item Name, Nummer, Version und Status des Arbeitspakets
\item Kurve inhaltliche Beschreibung
\item Geplante Ergebnisse, die zu erstellen sind
\item Voraussetzungen für die Ausführung (z.B. notwendige Zulieferungen)
\item Geplanter Anfang und geplantes Ende, bzw. geplante Dauer
\item Geplanter Aufwand (im Mengenmaßstab, z.B. Personentage)
\item Arbeitspaket-Verantwortlicher
\end{itemize}

\subsubsection{Erstellung eines PSP}
\textbf{Regeln}
\begin{itemize}
\item \textbf{Disjunktionsbedingung}\\
Die Strukturelemente einer Ebene müssen sich inhaltlich vollständig voneinander unterscheiden $\Rightarrow$ \textit{Überdeckungsfreiheit, keine Überschneidungen!}
\item \textbf{Vollständigkeitsbedingung}\\
Wird eine Aufgabe in einer darunter liegenden Ebene inhaltlich in mehrere Elemente zerlegt, so muss dies in vollem Umfang geschehen. Die inhaltliche Summe der Teilmengen muss gleich der Ursprungsmenge sein. $\Rightarrow$ \textit{keine Lücken!}
\end{itemize}
\noindent
\textbf{Vorgehensweisen}
\begin{itemize}
\item \textbf{Top-Down Ansatz}\\
Start beim Gesamtprojekt
\item \textbf{Bottom-Up Ansatz}\\
Start bei den Arbeitspaketen
\end{itemize}
\centergr{}{psp_vorgehensweisen.png}
\noindent
\textbf{Richtwerte}
\begin{itemize}
\item 5 bis 10 logische Teilaufgaben
\item 5-10 Arbeitspakete pro Teilaufgabe
\item Arbeitspakete:
\begin{itemize}
\item 1 Verantwortlicher
\item Mitarbeit: $<8$ Personen
\item Arbeitsaufwand: $<1$ Monat ($n$ Personentage)
\item Bearbeitungsdauer: $<3$ Monate
\item sollte von anderen Arbeitspaketen klar abgrenzbar sein
\item Bei phasenorientiertem PM sollte ein Arbeitspaket eindeutig einer Phase zuordenbar sein.
\end{itemize}
\item 5-7 Meilensteine
\item Weitere Empfehlungen:
\begin{itemize}
\item Aufgaben, die extern vergeben werden, sind als eigenständige Teilaufgaben / Arbeitspakete auszuweisen
\item Für jedes Element sollte eine klare Spezifikation formulierbar sein
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Termin- und Ablaufplanung}
\begin{itemize}
\item \textbf{Meilensteinpläne}
\begin{itemize}
\item Terminlisten für (Zwischen-)Ergebnisse
\item Orientiert an \glqq Ereignissen\grqq{} (z.B. Fertigstellung von Arbeitspaketen)
\end{itemize}
\item \textbf{Balkenpläne (Gantt-Diagramme)}
\begin{itemize}
\item Graphische Darstellung der Zeitdauer von Arbeitspaketen als Balken auf einer Zeitachse
\item Enthält Start- und Endtermine
\end{itemize}
\item \textbf{Netzpläne}
\begin{itemize}
\item Graphische Darstellung der Ablaufstruktur im Projekt
\item Zeigen logische und zeitliche Abfolge der Aufgaben
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Planung der Fristen und Termine}
\begin{itemize}
\item Die Zeitplanung umfasst zwei wesentliche Schritte:
\begin{itemize}
\item \textbf{Fristen}planung (Relativzeitwerte): Ermittlung der Projektdauer
\item \textbf{Termin}planung (Kalenderdaten): Analyse der terminlichen Durchführbarkeit des Projekts aufgrund vorgegebener Fixtermine
\end{itemize}
\item Überführung eines Fristenplans in einen Terminplan erfordert die Definition eines \textbf{Projektkalenders}:
\begin{itemize}
\item Alle Arbeitstage des Projektzeitraums
\item Arbeits- und Nichtarbeitszeiten (Feiertage, Wochenende, etc.)
\end{itemize}
\item \textbf{Ressourcenkalender} zur Darstellung der individuellen Verfügbarkeit (Urlaub, Ausbildung, etc.)
\item \textbf{Kalendrierung}
\begin{itemize}
\item Erst im Rahmen der Kalendrierung können Fixtermine, die als Kalenderdaten angegeben sind, Berücksichtigung finden
\item Erforderlicher Daten:
\begin{itemize}
\item Start- oder Endtermin des Projektes (Kalenderdatum)
\item Feiertage während des Durchführungszeitraumes
\item Regelarbeitswoche (z.B. 5 Tage, 40 Stunden)
\item Planungseinheit (z.B. Tage, Wochen)
\item Fixtermine
\item Ecktermine als Schnittstellen zu einem übergeordneten Terminplan
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Projektphasen und Meilensteine}
Definitionen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Projektphasen}
\begin{itemize}
\item Einzelne, zeitlich aufeinanderfolgende Abschnitte, die sachlich getrennt sind
\item Verknüpfung der Abschnitte ergibt die Reihenfolge für Planung und Realisierung des Projektes
\item Abfolge der Phasen häufig sequentiell, kann aber auch überlappend sein (z.B. bei \glqq Simultaneous Engineering\grqq)
\end{itemize}
\item \textbf{Meilensteine}
\begin{itemize}
\item Ein Meilenstein ist ein \glqq Ereignis besonderer Bedeutung\grqq{} (Definition nach DIN 69900)
\item Einem Meilenstein werden zugeordnet
\begin{itemize}
\item geplante Projektergebnisse (Meilenstein-Inhalte)
\item Plantermin (Meilensteintermin)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Phasenplan}
\begin{itemize}
\item Gliederung des zeitlichen Ablaufs eines Projektes
\item Zu bestimmten Zeitpunkten (Meilensteinterminen) kann über Abbruch, Fortführung, Kurskorrektur entschieden werden
\end{itemize}
\item \textbf{Der Weg zum Phasenablauf}
\begin{itemize}
\item Ausgangspunkt sind die Aufgaben und Aktivitäten des PSP
\item Zuordnung der Aufgaben (Arbeitspakete) zu den einzelnen Phasen
\item Ein Meilenstein bildet Anfang und Ende einer Phase:
\begin{itemize}
\item Welche Ergebnisse liegen vor?
\item Welche wesentlichen Entscheidungsfragen sind zu beantworten?
\end{itemize}
\item Ggf. Teilmeilensteine als Kontrollpunkte innerhalb einer Phase
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Balkenpläne (Gantt-Diagramme)}
Die \textbf{Gantt-Methode} ist die einfachste Form der Projektplantechnik. Sie wurde durch Henry Gantt um 1900 erstmals in den USA eingesetzt. Hierbei wird die zeitliche Abfolge von Vorgängen grafisch in Form von \textbf{Balken auf einer Zeitachse} dargestellt, welche die Durchlaufzeiten der einzelnen Arbeitspakete repräsentieren.\\
\ \\
Vor- / Nachteile:
\begin{itemize}
\item[+] Einfach zu erlernen und durch die Anwendung einer Zeitenzuteilung und Fortschrittskontrolle übersichtlich darstellbar.
\item[$\circleddash$] Ungeeignet zur Darstellung von komplexen Zusammenhängen
\end{itemize}
Exemplarisches Gantt-Diagramm:
\centergr{}{gantt.png}

\subsubsection{Netzplantechnik - Generell}
Die \textbf{Netzplantechnik} ist ein Verfahren zur Analyse, Planung und Steuerung von Abläufen, wobei Zeit, Kosten, Einsatzmittel und weitere Einflussgrößen berücksichtigt werden können.\\
\ \\
Ein Netzplan ist ein gerichteter, endlicher, kreisfreier, zusammenhängender und ggf. gewichteter Graph.\\
Elemente eines Netzplans:
\begin{itemize}
\item \textbf{Vorgänge}: zeitbeanspruchende \textit{Geschehen} im Projektablauf
\item \textbf{Ereignisse}: definierter \textit{Zustand} im Projektablauf
\item \textbf{Anordnungsbeziehungen (AOB)}: personelle, fachliche und terminliche Abhängigkeiten zwischen Vorgängen
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Überblick:}
\centergr{}{netzplantechnik_ueberblick.png}
\textbf{Beispiele}:
\begin{itemize}
\item \textbf{PERT:}
\centergr{0.8}{netzplan_pert.png}
\item \textbf{MPM:}
\centergr{0.8}{netzplan_mpm.png}
\item \textbf{CPM:}
\centergr{0.8}{netzplan_cpm.png}
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Netzplantechnik - Vorgangsknoten-Netzplan (VKN) - Methode MPM}
Beispiel Metra-Potential-Methode (MPM)
\begin{itemize}
\item Übliche Form der Vorgangsknoten - Netzplantechnik
\item Von der französischen Firma SEMA auf Basis des Potenzial-Algorithmus entwickelt.
\item Knoten bedeuten \textbf{Vorgänge}, Pfeile geben \textbf{AOB} wieder.
\item \textbf{Ereignisse} werden als Vorgangsknoten mit Nulldauer angegeben.
\item Anwendung einer herkömmlichen Zeiteinschätzung.
\item Bestimmung des sog. \textbf{kritischen Pfades (Critical Path CP)} wie bei den anderen Methoden durch entsprechende Vor- und Rückwärtsterminierung
\end{itemize}
\textbf{Vorgangsknoten nach DIN 69900}:
\centergr{0.7}{vorgangsknoten.png}
Beispiel:\\
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Bilder/vknoten_bsp.png}\\
\ \\
\textbf{Vorgehensschritte:}
\begin{enumerate}
\item Ermittlung der Vorgangsliste
\item Ermitteln der Vorgangsdauern
\item Ermittlung der Anordnungsbeziehungen:
\begin{itemize}
\item Abhängigkeiten zwischen den Vorgängen
\item Art der Abhängigkeit
\end{itemize}
\item Erstellen des Ablaufplans (Ablauflogik)
\item Zeitanalyse: Planung der Fristen\\
Ermittlung der Projektdauer durch Vorwärts- und Rückwärtsterminierung
\item Optimierung des Terminplans
\item Terminplanung (Kalendrierung)
\end{enumerate}
\ \\
Die \textbf{Pufferzeit} ist ein zeitlicher Spielraum für die Ausführung eines Vorganges, sog. Zeitreserven. Dieser Spielraum kann durch Verschiebung des Vorgangs und/oder durch Verlängerung (Dehnung) der Vorgangsdauer genutzt werden.\\
Aus den Angaben der Vorgaben lassen sich im Netzplan anschließend die Pufferzeit bestimmen:
\begin{itemize}
\item Der Gesamtpuffer $GP_i$ eines Vorgangs ist die Zeitspanne, die ein Vorgang gegenüber seinem frühesten Beginn (bzw. Dauer) verschoben werden kann, ohne das Projektende zu gefährden
\item $GP_i = SAZ_i - FAZ_i$
\end{itemize}
Ein Vorgang ist \textbf{kritisch}, wenn sein Gesamtpuffer gleich 0 ist.\\
\ \\
Der \textbf{Freie Puffer} ist die Zeit, die den frühestmöglichen Beginn bzw. Ende des Nachfolgers nicht gefährdet. Er kann nur entstehen, wenn mindestens zwei abgeschlossene Vorgänge auf denselben Nachfolger treffen.\\
Seine Berechnung erfolgt bei einer \glqq Normalfolge\grqq{} (Ende - Anfang) durch Bildung der Different von frühestem Ende des betrachteten Vorgangs und dem frühesten Beginn seines Nachfolgers.\\
Bei einer Anfangsfolge (Anfang - Anfang) werden die frühesten Anfangstermine und bei einer Endfolge (Ende - Ende) die frühesten Endtermine der Vorgänge verglichen.\\
\ \\
\textbf{Formeln zur Terminierung}\\
$i$ sei Vorgänger von $j$, somit sei $j$ der Nachfolger von $i$.\\
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}[t]{0.6\linewidth}
\begin{itemize}
\item \textbf{Vorwärtsrechnung}
\[ \begin{split}
& \textit{FAZ}_j = \text{max} \{\textit{FEZ}_i\}\\
& \textit{FEZ}_j = \textit{FAZ}_j + D_j
\end{split} \]
\item \textbf{Rückwärtsrechnung}
\[ \begin{split}
& \textit{SEZ}_i = \text{max} \{\textit{SAZ}_j\}\\
& \textit{SAZ}_i = \textit{SEZ}_i - D_i
\end{split} \]
\item \textbf{Pufferzeiten}
\[ \begin{split}
& \textit{GP}_i = \textit{SAZ}_i - \textit{FAZ}_i = \textit{SEZ}_i - \textit{FEZ}_i\\
& \textit{FP}_i = \text{min} \{\textit{FAZ}_j\} - \textit{FEZ}_i
\end{split} \]
\end{itemize}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.3\linewidth}
\textit{AZ} = Anfangszeitpunkt\\
\textit{EZ} = Endzeitpunkt\\
\textit{D} = Vorgangsdauer\\
\ \\
\textit{FAZ} = Frühester \textit{AZ}\\
\textit{FEZ} = Frühester \textit{EZ}\\
\textit{SAZ} = Spätester \textit{AZ}\\
\textit{SEZ} = Spätester \textit{EZ}\\
\ \\
\textit{GP} = Gesamtpuffer\\
\textit{FP} = Freier Puffer\\
\end{subfigure}
\end{figure}
\ \\
\textbf{Beispiel}
\centergr{1}{mpm_bsp_angabe.png}
\begin{enumerate}
\item Ermitteln aller Vorgänge und Aufnahme in eine Liste
\item Ermitteln der Vorgangsdauern
\item Ermitteln der Abhängigkeiten (Vorgangsbeziehungen), siehe Angabe
\item Grafische Abbildung
\item Ermitteln des frühesten Endes des Projektes durch Vorwärtsterminierung
\item Ermitteln der spätesten Anfangs- und Endzeitpunkte sowie der Pufferzeiten durch Rückwärtsterminierung
\item Ermittlung des kritischen Pfades
\end{enumerate}
Schritte 1-3:
\centergr{0.3}{mpm_bsp_1.png}
Schritt 4:
\centergr{0.8}{mpm_bsp_2.png}
Schritt 5:
\centergr{0.8}{mpm_bsp_3.png}
Schritt 6 \& 7 (kritischer Pfad in Rot):
\centergr{}{mpm_bsp_4.png}

\newpage
\begin{center}
\textbf{Anordnungsbeziehungen}
\end{center}
\hrule
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\textbf{Normalfolge (NF)}\\
Ende-Anfang-Beziehung (EA)\\
\textit{Finish to Start (FS)}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\centergr{0.8}{aob_nf.png}
\end{subfigure}
\bigskip
\hrule
\bigskip
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\textbf{Anfangsfolge AF)}\\
Anfang-zu-Anfang-Beziehung (AA)\\
\textit{Start to Start (SS)}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\centergr{0.8}{aob_af.png}
\end{subfigure}
\bigskip
\ \\
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
Vorwärtsrechnung mit Anfangsfolge:\\
$ \textit{FAZ}_B = \textit{FAZ}_A + \textit{Delta}$\\
$ \textit{FEZ}_B = \textit{FAZ}_B + \textit{Dauer}_B$\\
\ \\
Rückwärtsrechnung mit Anfangsfolge:\\
$ \textit{SAZ}_A = \textit{SAZ}_B - \textit{Delta}$\\
$ \textit{SEZ}_A = \textit{SAZ}_A + \textit{Dauer}_A$
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\centergr{1}{detail_af.png}
\end{subfigure}
\bigskip
\hrule
\bigskip
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\textbf{Endfolge (EF)}\\
Ende-Ende-Beziehung (EE)\\
\textit{Finish to Finish (FF)}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\centergr{0.8}{aob_ef.png}
\end{subfigure}
\bigskip
\ \\
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
Vorwärtsrechnung mit Endfolge:\\
$ \textit{FEZ}_B = \textit{FEZ}_A + \textit{Delta}$\\
$ \textit{FAZ}_B = \textit{FEZ}_B - \textit{Dauer}_B$\\
\ \\
Rückwärtsrechnung mit Endfolge:\\
$ \textit{SEZ}_A = \textit{SEZ}_B - \textit{Delta}$\\
$ \textit{SAZ}_A = \textit{SEZ}_A - \textit{Dauer}_A$
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\centergr{1}{detail_ef.png}
\end{subfigure}
\bigskip
\hrule
\bigskip
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\textbf{Sprungfolge (SF)}\\
Anfang-Ende-Beziehung (AE)\\
\textit{Start to Finish (SF)}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\centergr{0.8}{aob_sf.png}
\end{subfigure}
\bigskip
\ \\
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
Vorwärtsrechnung mit Sprungfolge:\\
$ \textit{FEZ}_B = \textit{FAZ}_A + \textit{Delta}$\\
$ \textit{FAZ}_B = \textit{FEZ}_B - \textit{Dauer}_B$\\
\ \\
Rückwärtsrechnung mit Sprungfolge:\\
$ \textit{SAZ}_A = \textit{SEZ}_B - \textit{Delta}$\\
$ \textit{SEZ}_A = \textit{SAZ}_A + \textit{Dauer}_A$
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[m]{0.5\linewidth}
\centergr{1}{detail_sf.png}
\end{subfigure}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Netzplantechnik - Vorgangspfeil-Netzplan (VPN) - Methode CPM}
Beispiel Critical Path Method (CPM)\\
Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item Abhängigkeiten zwischen Vorgängen werden nicht gesondert ausgewiesen (immer Ende-Anfang-Beziehung)
\item Vorgänge folgen lückenlos aufeinander, zeitlichen Überlappungen sind nicht möglich
\item Bestandteile:
\begin{itemize}
\item \textbf{Knoten}:\\
kennzeichnen die Anfangs- und Endergebnisse von Tätigkeitsabläufen $\rightarrow$ Meilensteine
\item \textbf{Übergänge}:\\
beschreiben den Vorgang mit Namen \& Dauer
\end{itemize}
\end{itemize}

\datum{02.06.2020}
\subsubsection{Netzplantechnik - Ereignisknoten-Netzplan (EKN) - Methode PERT}
\label{PERT}
Beispiel Project Evaluation and Review Technique (PERT)\\
Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item Knoten (Kreise) stellen Ereignisse dar
\item Vorgänge werden durch Vor- und Nachereignis determiniert
\item Großer Vorteil: \textbf{3-Zeitenschätzung} (Dauer eines Vorgangs durch 3 Zeitschätzwerte repräsentiert):
\begin{itemize}
\item $t_o$ = optimistische Dauer, Mindestdauer bei reibungslosem Ablauf
\item $t_w$ = wahrscheinliche Dauer, unter normalen Bedingungen zu erwartende Zeitdauer
\item $t_p$ = pessimistische Dauer, unser besonders ungünstigen Bedingungen erforderliche Zeitdauer (schließt Möglichkeit anfänglicher Fehler und notwendiger Überarbeitung ein)
\end{itemize}
\item Zeitrechnung ermöglicht Aussagen über:
\begin{itemize}
\item die zu erwartende Bandbreite der Gesamtlaufzeit des Projekts
\item die Wahrscheinlichkeit für einen bestimmten Projektendtermin
\end{itemize}
\end{itemize}
Berechnungen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Erwartungswert}
\[ t_E = (t_o + 4 t_w + t_p) / 6 \]
$t_E$ ist der Erwartungswert, der mit 50\% Wahrscheinlichkeit nicht unter- oder überschritten wird.\\
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/erwartungswert.png}
\item \textbf{Standardabweichung}
\[ s = (t_p - t_o) / 6 \]
\end{itemize}
\textbf{Vorgang}:
\begin{enumerate}
\item Bestimmung vom Erwartungswert $t_E$ und der Standardabweichung $s$ für die Dauer jedes Vorgangs
\item Projekt-Terminierung auf Basis der $t_E$ und Ermittlung des Erwartungswertes für die Gesamtprojektdauer
\[ T_E = \sum_i t_{iE} \; \text{ mit } \; i = \text{Aktivität auf dem Kritischen Pfad} \]
\item Ermittlung der Standardabweichung für die Gesamtprojektdauer
\[ S_{\text{gesamt}} = \sqrt{\sum_i s_i^2} \; \text{ mit } \; i = \text{Aktivität auf dem Kritischen Pfad} \]
\item Ermittlung der Schwankungsbreite der Gesamtprojektdauer (mit Normalverteilung: Grenze für 99,7 \% Wahrscheinlichkeit)
\[ B = T_E \pm 3 * S_{\text{gesamt}} \]
\item Ermittlung der Wahrscheinlichkeit für das Einhalten eines (beliebigen) Plantermins mit Hilfe des Normalverteilungskoeffizienten $z$:
\[ z = (T_{\text{Plan}} - T_E) / S_{\text{gesamt}} \]
Mit $z$:
\centergr{0.8}{pert_z.png}
Damit kann die Wahrscheinlichkeit für das Projektende zu einem beliebigen Zeitpunkt (Plandauer) bestimmt werden.
\end{enumerate}


\subsection{Feinplanung \& Optimierung}
\subsubsection{Terminbeschleunigung}
\textbf{Problem}:\\
Abschlusstermin oder wichtige Zwischentermine des Projektes können aufgrund der bestehenden Planung oder in Folge von Verzögerungen nicht eingehalten werden.\\
\ \\
\textbf{Lösung}:\\
Überarbeitung der Planung mit dem Ziel einer Terminbeschleunigung.\\
\ \\
\textbf{Mögliche Maßnahmen}:
\begin{itemize}
\item Parallelisierung von Vorgängen
\item Verstärkung und Optimierung des Ressourceneinsatzes 
\item Sinnvolle Beschränkung des Arbeitsumfangs
\end{itemize}
Die Anwendung der Maßnahmen ist nur auf dem kritischen Pfad sinnvoll.\\
Zu beachten ist hier aber, dass sich der kritische Pfad durch jede Beschleunigungsmaßnahme \underline{verändern} kann!\\
\ \\
\textbf{Beschleunigungsstrategie}:
\begin{itemize}
\item Komprimierung der Vorgänge in der Reihenfolge zunehmender Kostensensitivität
\item Komprimierung risikobehafteter Vorgänge vermeiden
\item Fortsetzung bis zweiter Pfad erreicht wird $\rightarrow$ Projekt besitzt zwei kritische Pfade $\rightarrow$ zwei Pfade müssen synchron komprimiert werden, usw.Wenn du mir gesagt hättest, dass wir in dem Semester mit
1. fast dem 3. Weltkrieg
2. einer weltweiten Pandemie
und 3. mit einem Bürgerkrieg in den USA
zu rechnen hätten, ich hätt dir glaub ich eher nicht geglaubtFortsetzung bis ein oder mehrere Pfade nicht mehr komprimierbar $\rightarrow$ ergibt Projekt \glqq Crash Time\grqq
\end{itemize}

\subsubsection{Feinplanung}
\textbf{Planung des Bedarfs an Ressourcen}
\begin{itemize}
\item Personal
\item Betriebsmittel
\end{itemize}
\textbf{Kriterien für die Feinplanung}:
\begin{itemize}
\item Termingetreue Ressourcenplanung\\
(Wie viele und welche Ressourcen sind dafür erforderlich?)
\item Kapazitätsgetreue Ressourcenplanung\\
(Wann kann das Projekt mit den gegebenen Ressourcen frühestens abgeschlossen werden?)
\end{itemize}
\textbf{Bei der Personalplanung zu beachten}:
\begin{itemize}
\item Verfügbare Personalkapazität
\item Qualifikationen
\item Zeitlich/örtliche Verfügbarkeit
\item organisatorische Zugehörigkeit
\item Soziale und psychologische Aspekte
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Möglichkeiten der Auslastungsoptimierung}:\\
Problem: Einsatzmittel werden oft deutlich überplant\\
$\Rightarrow$ Kapazitäts-Engpässe sowie Termin- und Kostenüberschreitungen während der Projektabwicklung.\\
\ \\
\textbf{Mögliche Maßnahmen}:
\begin{itemize}
\item Kapazitätsglättung (Nutzung von Pufferzeiten)
\begin{itemize}
\item Verschiebung von Arbeitsvorgängen
\item Zeitliche Dehnung (Streckung)
\item Unterteilung eines Vorgangs in mehrere, getrennt bearbeitete Teilabschnitte
\end{itemize}
\item Kapazitätserhöhung
\begin{itemize}
\item Personalverschiebungen innerhalb des Unternehmens
\item Überstunden, Sonderschichten
\item Einstellung von zusätzlichem und/oder zeitlich befristeten Personal
\item Kauf zusätzlicher Betriebsmittel
\item Unterauftragsvergabe an Fremdfirmen
\end{itemize}
\item Projektverlängerung
\end{itemize}
\textbf{Termin- und auslastungsorientierter Kapazitätsausgleich:}
\centergr{0.8}{kapausgleich.png}

\datum{15.06.2020}
\section{Projektcontrolling}
Der Begriff des Controlling geht über die reine Überwachungsfunktion hinaus und enthält auch die Verantwortlichkeiten für Planung und Steuerung.\\
Aufgaben der Projektüberwachung:
\begin{itemize}
\item Verfolgung der projektrelevanten Zielgrößen
\item Vergleich mit Projektplanung
\item Feststellen von Planabweichungen
\end{itemize}
Die \textbf{relevanten Zielgrößen} beziehen sich auf
\begin{itemize}
\item Termine
\item Aufwand
\item Kosten
\item Arbeitsfortschritt
\item Ergebnisse des Projekts
\end{itemize}

\textbf{Schritte der Projektüberwachung und -steuerung}\\
\begin{enumerate}
\item \textbf{Projektdatenerfassung}:\\
Erhebung, Überprüfung und Aufbereitung von Daten zur aktuellen Projektsituation
\item \textbf{Plan- bzw. Soll-Ist-Vergleich}:\\
Vergleich zwischen Planung und erreichten Ist-Werten sowie Feststellung von Abweichungen zwischen Plan und Ist
\item \textbf{Abweichungsanalyse}:\\
Ermittlung der Gründe für Plan-Ist-Abweichungen sowie Aufzeigen möglicher Korrekturmaßnahmen zum Beheben der Differenz
\item \textbf{Steuerungsmaßnahmen}:\\
Beschluss, Durchführung und Kontrolle von Maßnahmen zur Erreichung der Projektziele und zur Korrektur von Abweichungen
\end{enumerate}

\subsection{Projektfortschrittskontrolle}
\definition{Forschrittskontrolle}\\
Der Sinn der Fortschrittskontrolle ist das \textbf{Erkennen kritischer Entwicklungen} im Verhältnis \glqq \textbf{Termine - Kosten - Leistung}\grqq .\\
\ \\
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Bilder/tkl_dreieck.png}\\
\ \\
Laut DIN 69903 ist der Fertigstellungsgrad als \glqq Verhältnis der zu einem Stichtag erbrachten Leistung zur Gesamtleistung eines Vorganges oder eines Projekts\grqq{} zu sehen.\\
\ \\
Bei richtiger Projektplanung ist es unwesentlich, welche der Methoden zur Bestimmung des Fertigstellungsgrades eingesetzt wird, entscheidend für die Aussagekraft ist die fachlich richtige Aufteilung des Projekts in \textbf{kontrollierbare Aspekte}.
\begin{center}
\glqq Die letzte Perfektion bewirkt den größten Aufwand.\grqq
\end{center}
Beispiel: Mit 20\% des Aufwandes werden bereits 80\% der Leistung erbracht. Für die letzten 20\% der Leistung sind demnach noch 80\% Aufwand erforderlich.\\
\ \\
Es gibt verschiedene Indikatoren und Methoden zur Fortschrittskontrolle:
\begin{itemize}
\item \textbf{Zeit}-Information
\item \textbf{Kosten}-Information
\item \textbf{Leistungs}maßen
\item \textbf{subjektive} Indikatoren
\item \textbf{Meilenstein}technik
\begin{itemize}
\item \textbf{0/100}-Methode
\item \textbf{20/80}-Methode
\item \textbf{50/50}-Methode
\end{itemize}
\item \textbf{Statusschritt}-Methode
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Betrachtung des Projektfortschritts}
%Bei kontinuierlichen Größen (z.B. Kosten, Zeit)
\begin{enumerate}
\item \textbf{Auf Basis der Ist-Werte und der geplanten Werte}:\\
Beispiel Zeit: Bei der Ermittlung des \textbf{Ist-Fertigstellungsgrads ($\textbf{FGR}_{\textbf{Ist}}$) } wird die verstrichene Projektzeit \textbf{($\textbf{D}_{\textbf{B}}$)} ins Verhältnis zur geplanten Projektdauer \textbf{(D)} gesetzt.
\[ \textbf{FGR}_{\textbf{Ist}} = \frac{\textbf{D}_\textbf{B}}{\textbf{D}} \times 100 \]
Diese Methode kann auch für andere Kontrollinformationen wie z.B. Kosten angewandt werden.\\
\ \\
\textbf{Problem hierbei}:\\
Änderungen der geplanten Projektdauer während des Projekts werden nicht berücksichtigt.
\item \textbf{Auf Basis der Ist-Werte und der aktuellen Restwerte}:\\
Beispiel Kosten: Bei der Ermittlung des \textbf{Ist-Fertigstellungsgrads ($\textbf{FGR}_{\textbf{Ist}}$) } werden die bisher angefallenen Kosten \textbf{($\textbf{K}_{\textbf{Ist}}$)} zu den bisher angefallenen Kosten \textbf{($\textbf{K}_{\textbf{Ist}}$)} und den noch geschätzten Kosten zur Vollendung \textbf{($\textbf{K}_{\textbf{Rest}}$)} ins Verhältnis gesetzt.
\[ \textbf{FGR}_{\textbf{Ist}} = \frac{\textbf{K}_{\textbf{Ist}}}{\textbf{K}_{\textbf{Ist}} + \textbf{K}_{\textbf{Rest}}} \times 100 \]
Das Ergebnis zeigt den Ist-Fertigstellungsgrad in Prozent an.
\item \textbf{Fortschrittskontrollen Statusschritt-Methode}\\
Zwischen Anfang und Ende eines Arbeitspakets werden Meilensteine gesetzt. Ist einer davon erreicht, so wird ein vorher bestimmter Ist-Fertigstellungswert für das Arbeitspaket festgelegt.\\
Beispiele:
\begin{enumerate}
\item \textbf{0/100-Methode}\\
Bei der 0/100-Methode trägt ein Vorgang, solange er noch nicht abgeschlossen ist, nicht zum Fertigstellungswert (Earned Value) bei. Erst mit der Abnahme des erreichten Ergebnisses werden die geplanten Kosten des Vorgangs zu 100\% dem Fertigstellungswert zugerechnet.\\
Da hier eine negative Effizienzabweichung ausgewiesen wird, bietet sich diese Methode nur bei Arbeitspaketen an, deren Dauer \textbf{maximal eine Berichtsperiode} (z.B. einen Monat) beträgt.
\item \textbf{50/50-Methode}\\
Mit Beginn eines Vorgangs werden 50\% der budgetierten Kosten dem Fertigstellungswert zugerechnet.\\
Nach Abnahme der Arbeitsergebnisse werden die restlichen 50\% gutgeschrieben.\\
Diese Technik bietet sich bei Arbeitspaketen an, deren Detailplanung nicht möglich ist und deren Dauer länger als \textbf{3 Monate} ist.
\item \textbf{20/80-Methode}\\
Analog zu (a) und (b), zu Beginn 20\%, die restlichen 80\% am Ende.
\end{enumerate}
\textbf{Vergleich der Bewertungsmethoden an einem Beispiel}:\\
\ \\
\begin{tabular}{p{2cm}|c|c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}}
\textbf{Arbeits-paket} & \textbf{Planwert} & \textbf{Status} & \textbf{0/100-Methode} & \textbf{20/80-Methode} & \textbf{50/50-Methode}\\
\hline
\hline
A1 & 10 & fertig & 10 & 10 & 10\\ \hline
A2 & 20 & fertig & 20 & 20 & 20\\ \hline
A3 & 20 & fertig & 20 & 20 & 20\\ \hline
A4 & 30 & angefangen & 0 & 6 & 15\\ \hline
A5 & 20 & angefangen & 0 & 4 & 10\\ \hline
 & 100\% &  & 50\% & 60\% & 75\%
\end{tabular}


\item \textbf{Fortschrittskontrollen mit Leistungsmaßen}\\
Diese Methode wird eher im Anlagenbau und im Bauwesen verwendet, bei der z.B. die tatsächlich erstellten Pläne mit den insgesamt zu erstellenden Plänen ins Verhältnis gesetzt wird.\\
In IT-Forschungs- und Entwicklungsprojekten (F\&E) könnten zwar die Code-Zeile als Leistungsmaß herangezogen werden, dies kann aber dazu führen, dass die Mitarbeiter andere wichtige Themen (z.B. Dokumentation oder Tests) vernachlässigen.\\
\ \\
In den meisten F\&E-Projekten ist \textbf{keine} zuverlässige Aussage über den erreichten Projektstand möglich. Trotzdem wird mit einfachen Verfahren versucht, den Projektfortschritt zu messen.

\item \textbf{Fortschrittskontrollen mit subjektiven Indikatoren - das \glqq fast schon fertig-Syndrom\grqq}\\
Das Problem beim Ermitteln des Fertigstellungsgrads liegt im Fixieren des fertigen Arbeitsvolumens. Allein das subjektive Beantworten durch die einzelnen Teammitglieder führt kaum zu brauchbaren Aussagen. Der Fertigstellungsgrad wird oft \textbf{zu hoch} eingeschätzt.\\
\ \\
Gründe hierfür können sein:
\begin{itemize}
\item Aufwand für die noch zu leistende Arbeit wird erheblich unterschätzt
\item Anteil der bereits erbrachten Leistung wird überschätzt
\item Schwierigkeiten in der Zukunft werden entweder nicht erkannt oder verharmlost
\item Bereits eingetretene Planüberschreitungen werden verdrängt
\item Drängen der Leitung beeinträchtigt die \glqq Realitätstreue\grqq{} der Aussagen
\end{itemize}
\end{enumerate}

\datum{23.06.2020}
\subsection{Trendanalysen}
\subsubsection{Meilenstein-Trendanalyse (MTA)}
Das MTA-Diagramm bildet ein rechtwinkliges Dreieck. nach rechts sind die Stichtage für die Überwachung eingetragen, nach oben die geplanten Meilensteintermine.\\
Beispiel:\\
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/MTA_1.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.55\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/MTA_2.png}
\end{minipage}\\
Vorgehen: Zu den Stichtagen für die Statusberichte werden die neuen Prognosen der Meilensteintermine in das MTA-Diagramm eingetragen und mit der jeweils vorherigen Prognose verbunden.

\subsubsection{Kosten-Trendanalyse (KTA)}
Die KTA ist eine Methode zur Kostenkontrolle in Projekten. Sie stellt den \textbf{Plankosten} zu Berichtsterminen (z.B. Meilensteinen) die \textbf{tatsächlich aufgelaufenen Kosten} gegenüber und ergänzt um die noch erforderlichen (zukünftigen) \textbf{Restkosten} bis Projektende.\\
Dies unterscheidet die KTA von einfachen Soll-Ist-Vergleichen. Die Darstellung erfolgt ähnlich wie bei der MTA.
\centergr{0.5}{KTA_1.png}
\newpage
\textbf{Ablauf}:
\begin{enumerate}
\item Plankosten strukturiert zusammenstellen. (Kosten in Tsd.\euro )
\begin{center}
\hskip-4.0cm\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}
\hline
& \textbf{Start} & \multicolumn{12}{|l|}{Berichtszeitpunkt (Monat)}\\
\hline
Beispielprojekt & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\ \hline
Plan-Kosten Phase 1 & 0 & 80 & 70 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ \hline
Plan-Kosten Phase 2 & 0 & 0 & 0 & 40 & 60 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ \hline
Plan-Kosten Phase 3 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 70 & 70 & 80 & 60 & 70 & 0 & 0 & 0\\ \hline
Plan-Kosten Phase 4 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 80 & 80 & 40\\ \hline
Plan-Kosten pro Periode & 0 & 80 & 70 & 40 & 60 & 70 & 70 & 80 & 60 & 70 & 80 & 80 & 40\\ \hline
Plan-Kosten kumuliert & 0 & 80 & 150 & 190 & 250 & 320 & 390 & 470 & 530 & 600 & 680 & 760 & 800\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\item Kosten-Trend-Diagramm erstellen\\
\ \\
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
\textbf{Beispielprojekt} & pro Phase & kumuliert\\
\hline
Plankosten Phase 1: & 150.000\euro & 150.000\euro \\
\hline
Plankosten Phase 2: & 100.000\euro & 250.000\euro \\
\hline
Plankosten Phase 3: & 350.000\euro & 600.000\euro \\
\hline
Plankosten Phase 4: & 200.000\euro & 800.000\euro \\
\hline
Gesamtkosten Projekt: & 800.000\euro & 800.000\euro \\
\hline
\end{tabular}\\
\ \\
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/KTA_Schritt_2.png}
\item Kostenprognosen erstellen.\\
Zu den Berichtszeitpunkten müssen für jede Projektphase die voraussichtlichen Gesamtkosten bis zum geplanten Endtermin ermittelt werden:
\begin{enumerate}
\item Die tatsächlichen Ist-Kosten aller bis zum Stichtag abgeschlossenen Arbeitspakete ermitteln.
\item Die Restkosten für alle noch offenen Arbeitspakete abschätzen.\\
Im Idealfall entsprechen die so prognostizierten Gesamtkosten (bisher angefallene Ist-Kosten + Restkosten) den Plankosten des entsprechenden Arbeitspakets.
\end{enumerate}
\item Kosten-Trend-Diagramm aktualisieren.
\item Aus dem Kostentrend Maßnahmen ableiten.
\end{enumerate}

\newpage
\subsubsection{Earned Value Analysis}
\textbf{Earned Value}\\
= Leistungswert / Arbeitswert / Fertigstellungswert\\
hier: \textit{tatsächlicher} Fortschritt in Relation zum \textit{geplanten} Ziel.\\
\ \\
Vorgehensweise:
\begin{itemize}
\item Projektstrukturplan (PSP)
\item Zeitliche Struktur: Netzplan
\item Ressourcen dem Netzplan zuweisen
\item Kostenkalkulation pro Teilprojekt $\rightarrow$ Basisplan
\item Tatsächlicher Projektfortschritt (Zeit/Kosten) $\rightarrow$ Vergleich zur Basis
\end{itemize}
Für einen Stichtag werden die folgenden Werte ermittelt:
\begin{itemize}
\item die bis dahin aufgelaufenen Plankosten
\item die bis dahin aufgelaufenen Ist-Kosten
\item der Fertigstellungswert
\end{itemize}
\textbf{Basiskennzahlen der Earned Value Analyse}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Planned Cost (PC) / Planned Value (PV) / Soll-Kosten}:\\
Summe aller geschätzten Aufwände, die gemäß Projektplan bis zum Stichtag verbraucht sein sollten.\\
Definition zu Beginn des Projekts in den Arbeitspaketen.
\item \textbf{Actual Cost (AC) / Ist-Kosten}:\\
Summe der bis zum Stichtag tatsächlich angefallenen Aufwände.
\item \textbf{Earned Value (EV) / Fertigstellungswert}:\\
Summe der geschätzten Aufwände der bis zum Stichtag tatsächlich erbrachten Leistungen.\\
Zur Berechnung des EV für sich in Bearbeitung befindliche Arbeitspakete muss ihr jeweiliger Fertigstellungsgrad geeignet bestimmt werden.
\[
\text{Leistungswert } (EV) = \text{ Projektbudget } * \text{ prozentualer Arbeitsfortschritt}
\]
\item \textbf{Schedule Variance (SV) / Planabweichung}:\\
Die Abweichung des momentanen Fortschritts zum Plan.\\
Positive Planabweichung: schneller als geplant\\
Negative Planabweichung: langsamer als geplant (Zeitverzug)
\[
\text{Planabweichung } (SV) = \text{ Leistungswert } (EV) \: - \text{ Plankosten } (PC)
\]
\item \textbf{Schedule Performance Index (SPI) / Zeiteffizienz}:\\
Maß, wie weit ein Projekt sich zeitlich gesehen aus dem Plansoll befindet (SPI $> 1$: schneller; SPI $< 1$: langsamer).
\[
\text{Zeiteffizienz } (SPI) = \text{ Leistungswert } (EV) \: / \text{ Plankosten } (PC)
\]
\item \textbf{Cost Performance Index (CPI) / Kosteneffizienz}:\\
misst den Wert der geleisteten Arbeit gegen die Ist-Kosten (CPI $> 1$: Kostenersparnis; CPI $< 1$: teurer als geplant).
\[
\text{Kosteneffizienz } (CPI) = \text{ Leistungswert } (EV) \: / \text{ Ist-Kosten } (AC)
\]
\item \textbf{Cost Variance (CV) / Kostenabweichung}:
\[
\text{Kostenabweichung } (CV) = \text{ Leistungswert } (EV) \: - \text{ Ist-Kosten } (AC)
\]
\item \textbf{Budget At Completion (BVAC) / geplante Gesamtkosten}:\\
Die ursprünglich geplanten Gesamtkosten des Projekts, berechnet aus der Summe aller geplanten Kosten über alle Projekttätigkeiten.\\
Entspricht dem PC/PV zum Stichtag \glqq Projektende\grqq .
\end{itemize}
\textbf{Beispiel}:\\
Ein Maler soll in 5 Stunden eine Wand streichen. Der Gesamtwert setzt sich zusammen aus 100\euro{} für Arbeitslohn und 100\euro{} für Farbe.\\
Ein linearer Fortschritt wird angenommen (Nach 3/5 der Gesamtzeit sind 3/5 des Gesamtbudgets verbraucht).
\begin{itemize}
\item $\textbf{PC} = 3/5 * (100\eur + 100\eur) = 120\eur$
\item Nach zwei Stunden sind bereits 3/5 der Wand gestrichen.\\
Der EV bei $t=2h$ beträgt demnach:\\
$\textbf{EV} = 200\eur * 3/5 = 120\eur$
\item Schedule Variance \& Effizienz
\begin{itemize}
\item Der Maler war schnell: nach 2h sind bereits 3/5 der Wand gestrichen.\\
$\textbf{EV} = 200\eur * 3/5 = 120\eur$ \: $ \: \rightarrow$ erreichter Wert nach 2h\\
$\textbf{PC} = 200\eur * 2/5 = 80\eur$ \: $ \: \rightarrow$ geplanter Wert nach 2h\\
$\textbf{SV} = EV - PC = 120\eur - 80\eur = 40\eur$
\item Der Maler war langsam: nach 3h sind erst 1/5 der Wand gestrichen.\\
$\textbf{EV} = 200\eur * 1/5 = 40\eur$ \: $ \: \rightarrow$ erreichter Wert nach 3h\\
$\textbf{PC} = 200\eur * 3/5 = 120\eur$ \: $ \: \rightarrow$ geplanter Wert nach 3h\\
$\textbf{SV} = EV - PC = 40\eur - 120\eur = -80\eur$ \: $\Rightarrow$ Zeitverzug\\
\ \\
$\textbf{SPI} = EV / PC = 40\eur / 120\eur = 0,333$ \: $\Rightarrow$ Konsequenz: Verlängerung auf das 3-fache
\end{itemize}
\item Der Maler hat bereits 2h gearbeitet und dabei einen Azubi dazugenommen (5\euro /h). Die Farbe war 30\% teurer als erwartet.\\
$\textit{Arbeitslohn} = 2*20\eur \: (\text{2h Maler}) + 2*5\eur \: (\text{2h Azubi}) = 50\eur$\\
$\textit{Materialkosten} = 2/5 * (130\% * 100\eur ) \: (\text{Kosten für Farbe}) = 52\eur$\\
$\textbf{AC} = \textit{Arbeitslohn} + \textit{Materialkosten} = 50\eur + 52\eur  = 102\eur$
\item Der Maler hat 2h gearbeitet und dabei einen Azubi hinzugenommen (5\euro /h). Die Wand ist jedoch nur zu 1/5 gestrichen. Die Farbe war 30\% teurer als erwartet.\\
$\textbf{AC} = 2*20\eur \: (\text{2h Maler}) + 2*5\eur \: (\text{2h Azubi}) + 1/5 * 130\eur \: (\text{Kosten für Farbe}) = 76\eur$\\
$\textbf{EV}(1/5) = 1/5(100\eur \: \text{ geplanter Arbeitslohn} + 100\eur \: \text{ geplante Kosten für Farbe}) = 40\eur$\\
$\textbf{CV} = EV - AC = 40\eur - 76\eur = -36\eur$\\
\ \\
$\textbf{CPI} = 40\eur / 76\eur = 0,53$: die tatsächlichen Kosten für die Fertigstellung von 1/5 des Gewerks sind fast doppelt so hoch wie geplant. Bei der Annahme einer linearen Fortsetzung verteuert sich das Projekt auf 380\eur \: $(= 200\eur / 0,53)$
\end{itemize}

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
Übersicht SPI und CPI (mehr Diagramme im Foliensatz 3.3, Folie 50 ff):\\
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/spi_cpi_übersicht.png}
\end{figure}

\datum{24.06.2020}
\section{Agiles Projektmanagement - Scrum}
Warum werden agile Modelle verwendet?\\
Die klassische Planung (geprägt vom Wasserfall-Modell) ist bei häufigen Änderungen der Anforderungen unbrauchbar, da hier von Anfang an jeder Schritt bereits detailliert geplant wird.\\
\ \\
Agile Methoden basieren auf dem Ansatz, sich über die gesamte Projektlaufzeit immer wieder zu treffen und das weitere Vorgehen zu besprechen. Eine Methode ist hier \textbf{Scrum}.
\centergr{}{agile_unterschied.png}
\subsection{Das Agile Manifest}
\centergr{0.6}{agile_manifesto.png}

\newpage
\subsection{Rollen}
\subsubsection{Team}
\textbf{Teams} sind meist klein gehalten und bestehen aus $7 \pm 2$ Mitgliedern. Nur die Teamleistung zählt, ein Team besitzt also eine hohe Eigenverantwortung. Es wird so auch motiviert, dass alle zusammen eine gute Leistung erreichen.\\
Alle erforderlichen Kompetenzen müssen dabei im Team vertreten sein, auch funktionsübergreifend.\\
Durch einen festen Rhythmus mit kleinen Arbeitspaketen ist es möglich, schnelles Feedback zu geben und zu erhalten.

\subsubsection{Product Owner}
Der \textbf{Product Owner} bewertet alle Produkteigenschaften (\glqq Product Backlog\grqq)und definiert das nächste Arbeitspaket(\glqq Sprint Backlog\grqq). Er ist für den wirtschaftlichen Erfolg verantwortlich und steht dem Team immer zur Verfügung.

\subsubsection{Scrum-Master}
Der \textbf{Scrum-Master} moderiert den Scrum-Prozess und überwacht die Einhaltung der Pläne.

\subsection{Bestandteile - Backlogs}
Backlog Items beschreiben das Ergebnis sowie den Aufwand der einzelnen Anforderungen.\\
Es kann durch verschiedene Details (z.B. User Stories, Kunden-/Anwendersicht, Bewertung des Aufwands z.B. mit Punkten) besser beschrieben werden.\\
\ \\
Bei Software müssen die einzelnen Aufgaben/Items einige Kriterien, die sog. \textbf{INVEST-Kriterien} erfüllen:
\begin{itemize}
\item[I] \textbf{Independent}: abgeschlossene Geschichte
\item[N] \textbf{Negotiable}: offen für Veränderungen bis zum Beginn der Implementierung
\item[V] \textbf{Valuable}: liefert einen Mehrwert / Kundennutzen
\item[E] \textbf{Estimable}: Aufwand muss bestimmbar sein
\item[S] \textbf{Small} bzw. \textbf{Sized appropriately}: Umsetzung muss leicht schätzbar und planbar sein
\item[T] \textbf{Testable}: muss allein überprüfbar sein (Wann ist es abgeschlossen?)
\end{itemize}

\subsubsection{Product Backlog}
Der \textbf{Product Backlog} ist eine Liste aller gewünschten funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen. Idealerweise sollte jeder Eintrag wertvoll für den Kunden oder die Benutzer des Produktes sein.\\
Der Product Owner priorisiert die Einträge im Product Backlog (höhere Priorität $\rightarrow$ detaillierter), das Team gibt eine Einschätzung für die Aufwände (\glqq Story Points\grqq) ab.

\subsubsection{Sprint Backlog}
Der Sprint-Backlog enthält alle Aufgaben, die für einen Sprint ausgewählt wurden. Sie werden dabei von den Team-Mitgliedern für sich selber ausgesucht, Arbeit wird nie zugewiesen. Jedes Team-Mitglied kann Tasks hinzufügen, ändern oder löschen. Der Sprint-Backlog sollte an prominenter Stelle sichtbar sein (z.B. Whiteboard im Büro).\\
In täglichen Meetings wird der geschätzte Restaufwand stetig aktualisiert.

\newpage
\subsection{Ablauf}
\centergr{0.8}{scrum_ablauf.png}
Der tägliche Ablauf bei Scrum ist fest strukturiert und festgelegt.\\
\ \\
Jeden Tag zur gleichen Uhrzeit wird ein sog. \glqq \textbf{Daily Scrum}\grqq{} gemacht, welcher nur ca. 15min dauert. Jeder beantwortet hier die dre folgenden Fragen:
\begin{enumerate}
\item Was haben Sie gestern getan, um dem Team zu helfen, das Ziel zu erreichen?
\item Was werden Sie heute tun, um dem Team zu helfen, das Ziel zu erreichen?
\item Welche Hindernisse erkennen Sie?
\end{enumerate}
Durch die schnelle Rückkopplung im Team können Hindernisse und Verzögerungen schnell erkannt werden.\\
\ \\
Die \textbf{Sprint Retrospektive} ist als Rückblick für den vergangenen Sprint da. Hier kann besprochen werden, welche Aspekte gut liefen oder ob es irgendwo Probleme gab.

\subsection{Verbesserung von Scrum}
Um Scrum zu verbessern, können einige Änderungen vorgenommen werden:
\begin{itemize}
\item Schätzen der \textbf{Komplexität} anstatt der Zeit der Arbeitspakete, um von der Arbeitsgeschwindigkeit der unterschiedlichen Teammitglieder unabhängig zu sein.
\item Neupriorisierung des Backlogs durch den Product Owner oder durch das Team.\\
Gründe dafür können sein:
\begin{itemize}
\item Einfache (kleine) Story vor komplexer (großer) Story bei ähnlichem Geschäftswert
\item Vorziehen einer Story, wenn das Team dabei etwas über die Geschäftsdomäne oder eine neue Technologie lernen kann
\item Vorziehen einer Story, um ein identifiziertes Risiko abzumildern (Performance-/Skalierungsstories)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Zusammenfassung}
Bei Scrum wird versucht, die Gruppendynamik in einem Team zu wecken und das Team zur optimalen Leistung zu führen.\\
Dies wird durch folgende Eigenschaften bewerkstelligt:
\begin{itemize}
\item Ausrichtung auf den Kundennutzen
\item Eigenverantwortung des Teams
\item Team hat alle erforderlichen Kompetenzen
\item Verantwortlicher Manager (Product Owner) ist immer erreichbar
\item Inkrementelle Entwicklung in schnellen, kleinen Schritten
\item Vorführbare Zwischenprodukte
\item Kurzer, fester Zeittakt
\item Institutionelle Feedback-Prozeduren (Daily Scrum, Sprint Retrospektive)
\item Ständige Anpassung der Planung
\item Selbst lernendes, autonomes Team
\end{itemize}

\newpage
\section{Aufwandsschätzung}
Um Aussagen über Termine und die Dauer eines Projektes zu machen, ist es notwendig, den Aufwand zu schätzen.\\
Die Aufwandsschätzung bildet die Grundlage für die Fortschrittskontrolle, Aufgabenverteilung, Ressourcenaufwand und letztendlich auch der Kostenkontrolle.\\
\ \\
Hauptproblem der Aufwandsschätzung: Ursachen für Verzögerungen liegen oft in der Unsicherheit zu Projektbeginn.
\centergr{0.7}{aufwand_problem.png}
\textbf{Hofstadter's Law}:\\
It always takes longer than you expect, even when taking Hofstadter's Law into account.\\
\ \\
\textbf{Parkinson's Law}:\\
Work expands so as to fill the time available for its completion.\\

\centergr{0.7}{cone_uncertainty.png}

\newpage
\textbf{Die elementaren Planungsschritte}
\centergr{0.7}{aufwand_planungsschaetzung.png}

\subsection{Methoden}
\subsubsection{Bottom-Up}
Die Aufwände jedes Aufwandspostens werden getrennt ermittelt und zum Gesamtprojektaufwand summiert.\\
Es wird bei sehr komplexen Projekten eingesetzt, wobei das System in handhabbare Teile zerlegt werden, die einzeln geschätzt werden.\\
\ \\
Empfohlene Vorgehensweise:
\begin{itemize}
\item Erstellen eines Projektstrukturplans in ausreichender Detaillierung
\item Für jede Aktivität: Abschätzen der Arbeitsmenge / Kosten
\end{itemize}

\subsubsection{Top-Down}
Schätzung des gesamten Projektaufwandes mithilfe von Algorithmen.\\
Komplizierter, weswegen an dieser Stelle nicht näher darauf eingegangen wird.

\subsection{Kostenschätzung mit Expertengruppen}
\begin{itemize}
\item \textbf{Schätzklausur} = gemeinsames, offenes Schätzen
\item \textbf{Delphi-Methode} = Methode zur anonymen Expertenbefragung
\item \textbf{Breitband-Delphi} = Kombination aus anonymer Schätzung und Gruppendiskussion, auch in mehreren Durchläufen
\end{itemize}

\subsubsection{Schätzklausur}
Wichtige Elemente: Gruppendiskussion \& Transparenz\\
\ \\
\textbf{Ziele}:
\begin{itemize}
\item Strukturierte Kommunikation des Projektteams bezogen auf die Arbeitspakete
\item Herausarbeitung möglichst vieler Annahmen und Voraussetzungen
\item Gewinnung \glqq innerer\grqq{} Sicherheit von Management und Projektteam
\item Erarbeitung einer gemeinsamen Arbeits- und Kommunikationsbasis für zukünftige Projektbesprechungen
\end{itemize}
\textbf{Motivation}:
\begin{itemize}
\item Kleine Projekte erlauben oft nicht den Einsatz von aufwändigen Schätzmethoden
\item Der Aufwand für die Aufwandsschätzung sollte möglichst minimal sein
\item Grundidee: Wenige Experten (i.d.R. zwei) schätzen die Aufwände
\end{itemize}
\textbf{Wichtige Randbedingungen}:
\begin{itemize}
\item Schätzung durch mindestens zwei Experten
\item Diskussion der Ergebnisse und Analyse der Abweichungen
\item Einigung auf einen Schätzwert
\item Schätzung sollte nachvollziehbar dokumentiert sein
\end{itemize}

\subsubsection{Die Delphi-Methode}
Die Aufwandsschätzung erfolgt im Rahmen einer Schätzklausur unter Anleitung eines Moderators.\\
\textbf{Ablauf}:
\begin{itemize}
\item Moderator erläutert die Aufgabenstellung
\item Diskussion der Aufgabenstellung durch die Experten
\item Getrennte Schätzung durch die Experten (anonyme Abgabe)
\item Zusammenfassung der Schätzwerte und Dokumentation
\item Diskussion der Ergebnisse und Abweichungen
\item Schätzungen überarbeiten
\item Iteration, bis eine ausreichende Annäherungen der Schätzungen erreicht ist
\end{itemize}


\subsection{Zahlen für die Abschätzung}
Meist ist die Abschätzung von Aufgaben sehr schwierig, da Zahlenwerte schlecht vorstellbar und ungenau sind.\\
Um die Größe von Aufgaben zu verdeutlichen, kann man diese mit etwas Bekanntem vergleichen.

\subsubsection{Die Zwei-Punkt-Schätzung}
Best Case: Idealfall, niedriger Wert\\
Worst Case: Schlechtester Fall, höchster Wert
\[
\text{Schätzwert} = \frac{BC + WC}{2}
\]

\subsubsection{Die Drei-Punkt-Schätzung}
Best Case: Idealfall, niedriger Wert\\
Realistic: Wahrscheinlichster Fall, mittlerer Wert\\
Worst Case: Schlechtester Fall, höchster Wert
\[
\text{Schätzwert} = \frac{BC + 4*\textit{Real} + WC}{6}
\]
(Siehe \ref{PERT})

\subsection{Unter- / Überschätzung}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/unter_ueberschaetzung.png}\\
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
Nicht-linearer Abfall wegen
\begin{itemize}
\item Planungsfehlern
\item Eskalationen
\item risikoreichen Vorgehen
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
Linearer Anstieg wegen \textit{Parkinson's Law} (das vorgegebene Budget wird auch verbraucht)
\end{minipage}
\end{center}

\subsection{Projektverlängerung \& Zeitdruck}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/aufwand_vs_dauer.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
\begin{itemize}
\item Idealpunkt $P_0$ bei optimalem Mitteleinsatz
\item Eine Projektverlängerung erhöht den Aufwand in Richtung $P_1$
\item Durch Aufwandserhöhung bei Zeitdruck wird jetzt versucht, den Termin vorzuverschieben ($ \rightarrow P_2$). Ab einem bestimmten Zeitpunkt führt es aber nicht noch weiter nach $P_{2a}$, sondern eher in Richtung $P_3$ (Verzögerung).
\end{itemize}
\end{minipage}

\subsection{Ursachen für mangelnde Schätzgenauigkeit}
\begin{itemize}
\item Ein \textbf{Unausgereiftes Projektkonzept} führt zu einer hohen Zahl an Änderungen nach Abschluss der Aufwandsschätzung.
\item \textbf{Übertriebener Optimismus} bei der Aufwandsschätzung aufgrund der konfliktvermeidenden, harmoniebedürftigen Natur vieler Menschen.
\item \textbf{Unvollständige Erinnerung} an frühere Erfahrungen.
\item \textbf{Mangelnder Überblick} des einzelnen Mitarbeiters über alle Detailaspekte eines größeren Projekts oder Arbeitspakets.
\item \textbf{Ungenügende Identifikation} von Projektrisiken und deren möglicher Kostenauswirkungen.
\item \textbf{Unterschätzung von Kostenprogressionseffekten}, die mit zunehmender Projektgröße auftreten (z.B. Kommunikation im Projektteam, technische Abstimmungen, Qualitätsmanagement, $\ldots$).
\item \textbf{Überschätzung von Kostendegressionseffekten}, z.B. zunehmende Erfahrung der Projektmitarbeiter, Einsatz von Produktivitätshilfsmitteln wie Test-/Diagnosehilfen
\end{itemize}

\section{Kostenplanung}
Eine projektumfassende Vorkalkulation der Kosten ist der letzte und kritische Abschnitt der Projektplanung.\\
Die Basis für die Kostenplanung wird aus den Daten aus \textbf{technischer}- und \textbf{kaufmännischer Planung} gebildet.\\
Als Ausgangsbasis für eine transparente Kostenplanung wird eine vollständige Planung der Arbeitspakete im PSP benötigt.\\
Es sollte möglichst eine Vollkostenrechnung durchgeführt werden (Erfassung aller \textbf{direkten} und \textbf{indirekten} Projektkosten).\\
\ \\
Das größte Problem bei der Kostenberechnung ist das Einrechnen der \textbf{Gemeinkosten}, d.h. die Kosten zur Aufrechterhaltung der Betriebsbereitschaft.

\subsection{Basis}
\begin{itemize}
\item Erarbeitung eines Projektstrukturplans
\item Beschreibung der Arbeitspakete so genau wie möglich
\item Planung der für das Arbeitspaket benötigten Einsatzmittel (vorgesehenes Material, Geräte, Personal)
\item Dauer des Arbeitspakets (je nach vorhandenen Einsatzmitteln)
\item Arbeitspaket-Kosten für
\begin{itemize}
\item Arbeitsstunden der Projektmitarbeiter
\item Material und Geräte
\item Gekaufte Einheiten von Zulieferern
\item andere Kosten
\end{itemize}
\item Kosten, die keinem Arbeitspaket zugeordnet sind (Finanzierungskosten, Transport, Versicherungen, Projektmanagement)
\end{itemize}

\subsection{Kostentransparenz}
Ziel: Kostentransparenz für die Projektleitung als Basis für Planung, Überwachung, Steuerung\\
\ \\
Was soll die Kostenstruktur abbilden?
\begin{itemize}
\item \textbf{Kostenarten}: Kostenkategorien (welche Kosten sind angefallen?) $\Rightarrow$ Personal, Material, Investitionen
\item \textbf{Kostenträger}: Kostenschwerpunkte (wofür sind die Kosten angefallen?) $\Rightarrow$ Produkt $xy$, Komponente $xy$, Dienstleistung $xy$, Teilprojekt $xy$
\item \textbf{Kostenstelle}: Kostenverursacher (wo sind Kosten angefallen?) $\Rightarrow$ Entwicklung, Fertigung, Werkstatt, Abteilung X, Unterauftragnehmer
\end{itemize}

\subsubsection{Kostenart}
\glqq Menge aller Kosten, bei denen ein bestimmtes Merkmal in gleicher Weise ausgeprägt ist.\grqq \\
\ \\
4 Kategorien zur Untergliederung der Kostenarten:
\begin{itemize}
\item \textbf{Produktionsfaktoren} (Personalkosten, Betriebsmittelkosten, Werkstoffkosten, Kapitalkosten)
\item \textbf{Funktionsbereich} (Beschaffungskosten, Fertigungskosten, Herstellungskosten, Verwaltungskosten, Vertriebskosten, $\ldots$)
\item \textbf{Art} der Verrechnung (Einzelkosten / Gesamtkosten)
\item \textbf{Verhalten} bei Beschäftigungsschwankungen:
\begin{itemize}
\item \textit{Fixe Kosten} entstehen im Projekt unabhängig davon, ob gearbeitet wird oder nicht (z.B. Mieten, Versicherung, $\ldots$).
\item \textit{Variable Kosten} entstehen wenn gearbeitet wird. Sie sind abhängig von der Arbeitsmenge (z.B. Stückkosten, Überstunden, Materialverbrauch, $\ldots$).
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Kostenträger}
Zur Aufteilung \& Veranschaulichung der einzelnen Posten im Unternehmen. Ein Projekt mit einem Projektbudget kann zum Beispiel ein Kostenträger sein.

\subsubsection{Kostenstelle}
Die Kostenstelle ist der Ort an dem Leistung erbracht wird und daher auch Kosten entstehen.\\
Kostenstellen werden meist nach Organisation, Verantwortungsbereichen, o.Ä. gebildet (z.B. Forschungs- und Entwicklungskostenstellen, Verwaltungskostenstellen, Vertriebskostenstellen, $\ldots$).\\
Eine Kostenstelle sammelt dabei \textbf{alle} in dieser Einheit anfallenden Kosten (z.B. Personalkosten dieser Einheit, verbrauchtes Material, beauftragte Dienstleistungen, $\ldots$).

\subsubsection{Beispielzuordnung}
\centergr{0.6}{kostenzuordnung_bsp.png}

\subsection{Kostenminimale Projektbeschleunigung}
Ziel:\\
Optimierung eines Projekts unter Berücksichtigung der geänderten Kostensituation.\\
\ \\
Woraus ergibt sich eine geänderte Kostensituation?
\begin{itemize}
\item \textbf{Kostenerhöhung}: Komprimierung des Zeitplans durch den Einsatz zusätzlicher Mitarbeiter, Mehraufwand, zusätzliche Einsatzmittel und Koordination.
\item \textbf{Gewinn}: Zusätzliche Gewinne durch frühzeitige Produktlieferung
\item \textbf{Kostenersparnis}: Vermeidung von Konventionalstrafe
\end{itemize}
Eine Optimierung des Projektplans ist nur sinnvoll, wenn die zusätzlichen Kosten nicht überhand nehmen.

\subsubsection{Projektkostenarten}
\begin{itemize}
\item \textbf{Direkte Projektkosten}\\
Zur fachlichen Projektbearbeitung erforderliche Kosten, mit denen ein direkter Ergebnisfortschritt verbunden ist (Materialkosten, Fertigungskosten, evtl. Sonderkosten wie Patente oder Lizenzen, $\ldots$). Sie sind direkt einem Arbeitspaket zugeordnet und fallen weg, falls dieses wegfällt.
\item \textbf{Indirekte Projektkosten}\\
Dem gesamten Projekt zugeordnete Kosten, die den mit dem Projekt verbundenen Aufwand (z.B: Projektleitung \& -büros, Kommunikation, Verwaltung, Infrastruktur, $\ldots$) betreffen.
\item \textbf{Opportunitätskosten}\\
Fiktive Kosten in Höhe der bei einem verspäteten Projektabschluss entgangenen Gewinne bzw. fiktive Kosteneinsparungen in Höhe der zusätzlichen Gewinne bei einem beschleunigten Projektabschluss.
\item \textbf{Sunk Cost}\\
sog. \glqq versunkene Kosten\grqq , die bei einer Entscheidung im Projekt angefallen sind, jedoch im Rückblick unnötig waren.
\end{itemize}

\subsubsection{Vorbereitung}
\begin{itemize}
\item Kostenabschätzung für jeden Projektvorgang
\begin{itemize}
\item $\ldots$ unter Normalbedingungen
\item $\ldots$ unter Crashbedingungen (maximal vertretbare Zeitverkürzung des Arbeitsvorgangs)
\end{itemize}
\item Ableitung der Punkte für die Projektbeschleunigung aus Zeitdauer- und Kostenabschätzung
\item Annahme: linearer Kostenverlauf zwischen Normaldauer und Crashdauer eines einzelnen Vorgangs
\end{itemize}

\subsubsection{Ford-Fulkerson-Algorithmus}
\begin{enumerate}
\item Auswertung des Netzplans unter Normalbedingungen; Eintragung von Projektdauer und Projektkosten als ersten Punkt des Beschleunigungsdiagramms.
\item Ermittlung der Kürzungskosten pro Zeiteinheit für jeden Vorgang.
\item Auswahl des Vorgangs, der auf dem kritischen Pfad die geringsten Beschleunigungskosten pro Zeiteinheit aufweist. Unter Umständen sind gleichzeitig auch mehrere parallel verlaufende kritische Pfade zu berücksichtigen.
\item Bestimmung der Mehr-/Minderkosten nach Kürzung des Vorgangs und Eintragung in das Beschleunigungsdiagramm.
\item Überprüfung des sich neu ergebenden kritischen Weges.
\item Wiederholung der Schritte 3,4,5 bis zur kompletten Ausschöpfung aller Verkürzungsmöglichkeiten.
\item Auswahl der geeignetsten Ablaufalternative aus dem Beschleunigungsdiagramm.
\end{enumerate}

\end{document}